關羽算唔算被洗白得最緊要既歷史罪人

出身就係市井惡棍

跟住結拜兄弟劉備做僱傭兵

個性剛愎自用 例如封五大將爭住要做大果個前將軍

黃忠年紀同軍功都多過佢 (正忠黃忠唔係演義咁老 但係都係大過關羽) 但係關羽都要做大佬

馬超加入劉備陣營之後關羽又話要同佢單挑比試

諸葛亮同佢一齊留守荊州都知佢性格小器自大

正史提到關羽聽說馬超歸降劉備，便寫信給諸葛亮，問馬超才能可與誰相比，諸葛亮回信說：「馬超文武兼備，氣概雄烈，過於常人，可稱得上一世之豪傑，是黥布、彭越一流之人物，可以與張飛相提並論，但是趕不上美髯公你超逸絕群。」

連諸葛亮都怕左佢d濕鳩性格要奉承佢

佢自大 唔聽命令仲可以由三國演義入面吹大左既水淹七軍睇得出 當時劉備岩岩攞到漢中 歷史學者認為蜀國根本未整頓好 而且打北方曹仁根整唔係當時諸葛亮既計劃之一 只係佢本人好大喜功

然後曹孫聯手想奪荊州 蜀同吳議和交出左4個郡比吳國
而且打算聯姻 由孫權個仔娶關羽個女 但係佢就臨時拒絕
再趁呂蒙交左軍權比陸遜 自己衝動出兵打陸遜 點知原來呂蒙係扮病

關羽衰on9又懶醒又自大 搞到蜀國無左荊州 隆中對入面既兼有荊益局面都無左 從此無力回天

點解呢個傻閪蜀國罪人無啦啦變左咩關帝聖君義薄雲天

我宣布拜得關公無論黑社會定警犬都係傻閪

仲要吹到條友好鍾意睇春秋 佢根本睇唔起讀書人

講緊正史 睇演義果d唔該自重

張飛真係千古奇冤
明明讀書人有錢人 比人講到老粗一個

自古忠義之士都喜拜岳飛
係清狗之後先格硬改拜關羽

吖講到你好似真係識佢咁喎

正史又點
所謂正史咪又係三國志
佢可能覺得晉朝寫嘅三國志會好準確咁反映蜀漢大將嘅事蹟而唔會矮化

關羽出哂名憎黃忠
關羽既狂妄事實係好出名

講演義最低估既人
應該係孫堅

三國志作者係蜀國既右派

來源？

係 研究歷史果班全部係9up

‘“羽聞馬超來降，舊非故人，羽書與諸葛亮，問超人才可誰比類。亮知羽護前”

關羽係覺得劉備勢力越來越大，人材越來越大，提醒劉備要記住一班跟再佢好多年既人，唔好厚此簿彼

再講孫權想同關羽結親，根本就唔合禮節，係想關羽轉投孫權定係想暗示關羽叛劉獨立？關羽拒絕好正常

三國殺班撚樣日日係到無限殺 文人都變粗人

唔怪得烏鴉dum鳩爛個關老二像

從來無人低估孫堅 但早死可以點神化佢

讀多d書先散播謠言ok?

清之前已經關羽>岳飛

我識佢，講野好低b

都唔知點解要拜一個累事既人

關羽最大成就，就係有美鬚。其他不了。

同時期多唔多其他例子
係一國的人官，同另一國的君主聯婚
地位上的確唔適合，似策反多過和親

但佢對劉備忠心 對兄弟重情義都係不爭事實 啲人都係因為咁而睇高佢啫

桃園畫派張先生

好多時我覺得呢個思想其實好on9, 正史野史，邊個分邊個訂， 歷史從來只係由勝利者編寫。

耳聽三分真，眼見未為真， 竟然相信一本由人寫出黎既野當真理，可笑

張飛成日飲醉酒打下屬

我句野就講緊三國志/漢書所記載既「史實」比三國演義呢本fiction可信

唔通閣下認為諸葛亮借東風呢類野可信？

張飛好似係其中一個形容得最靚仔的歷史人物
但後世個個都話係粗人

聽人講過岳飛抗金，即係女真人。清就係女真建州部嘅後人，所以唔畀漢人拜。

劉備劉禪從來冇叫過自己國家做蜀
一直都係大漢
後世（包括你）會叫佢做蜀國咪就係陳壽條粉皮寫三國志嗰陣叫佢做蜀
仲話佢係蜀國人佢完全做咗一個晉人喇

討論質素高啲得唔得？
唐代之前嘅史書係民間寫出黎
所以陳寅恪話：「唐以前諸家晉書，可稱美備。」
邊度黎你口講嘅由勝利者編寫問題
而且唔盲目信奉史書先係史家精神
讀多啲書先出黎扮代表啦

劉封正衰仔

呢個係努爾哈赤為咗正統性而自稱
睇語言文化就覺得唔太可信...

我覺得正史唔可信= 我信野史？ 咩邏輯黎？

我覺得冇一本真正信得過， 只有從不同文章分析出歷史大概真正走向已經算不錯， 但要論歷史人物性格， 我認為除非穿越，否則根本唔知誰是誰非

歷史虛無論
大學歷史科一早應該執晒佢

但係而家樓豬咪就係盲目推崇「正史」嗰位

靚仔同老粗係兩樣野黎嘅

咁係咪唔可以討論？

都係果句，資料來源係火鳳？

三國志話佢”飛雄壯威猛”，係唔係靚仔就唔知啦

我有推祟？
咪撚係到亂扣帽子
我覺得演義係fiction無討論價值 唔代表我推祟 柒撚少陣

文匯報都比大公報可信

只能講而家既基本史事都係考證過，係相對可信，當然仲有好多演譯既方法。

係未有新證據既時候，人類歷史大致上既發展就係咁。

如果完全否定歷史，咁同否定人類文明既延續一樣

全部史書記載都唔係100%真
所以討論清朝果時唔可以討論文獻應該溝埋二月河d帝王小說黎討論

討論宋朝要溝埋金庸先叫公平

係遠呂志

笑死，[東漢末年，荀悅撰成《漢紀》，開創了編年體的斷代史。北宋司馬光撰《資治通鑑}. 哩啲就係你所講既民間？ 古代識字會係平民？ 討論質素高啲得唔得

而且我重申，我對歷史大體走向係信的， 但細緻如人物性格，是非過錯， 我認為冇人有資格評論

恒管有罪，CU無罪

洗白得最緊要既歷史罪人點會輪到關羽呀
係毛澤東呀

關老二 拜你有春用咩 啲細既立野黎隊我呀

你鐘意討論咪討論囉， 冇結果姐， 公說公有理婆說婆有理

邊個當為真理？
都無人講過正史就係100%啱 野史 100%錯
你讀歷史都會知 第一堂就係教你乜都要質疑
要搵到可信嘅史料係每一步都要小心去相比
所有稍為有研究過歷史嘅人都知 好多嘢都係信唔過
史記算可信啦
你都唔會見歷史系啲人信晒史記講嘅嘢
唔好以為佢哋就係背本中學教科書當真理啦

洗咩白
關羽升上神枱唔係因為義薄雲天呢四隻字咩
從來唔係因為佢打仗幾叻幾勁喎
加上佢嘅才能後世 當代人都認可
睇唔出有咩爭議同討論空間

你係咪盲撚左，樓主唔俾人用野史討論， 關我乜事，我有冇唔比你用正史討論

洗你老母白

計我話陳某本火鳳燎原就最撚公秉啦

做大唔係咁諗野嘅，關老二！

忠

義

成班弱智淨係識懶醒講史書唔可信
但係冇講到邊part唔可信，咩野更可信，唔通宋朝寫嗰本更可信？
成班戇鳩講埋啲廢話阻住討論

樓主屌既係《三國志通俗演義》
演義唔係野史喎
演義2個字已經表明本書無任何歷史價值

所以漢紀嘅史學價值咪唔高囉
同你講野真係好辛苦
我上面話唐代以前 你就拎個北宋出黎講
唐太宗設立史館，因而一直以黎私人撰史變成國營企業 明未呀

演義係野史？

三國演義唔係野史 係小說

我每一句回應緊你啲說話
扯樓主落水做乜事
何況樓主本身係話唔好講三國演義，即係文學歸文學，歷史歸歷史
而家小說當野史？

東漢末年，荀悅撰成《漢紀》

你連民間修史嘅定義都未撚識
咁搞法你連司馬遷寫史記都可以當做官方修史啦
司馬遷番生就真係比你激撚死

演義明明係故仔書，你當係野史？

刁你老味有班傻閪捉字室偷換概念話羅貫中果本小說係野史
都戇撚鳩
司馬家有狼顧之相呢d就叫野史

你到底是咪on9 , 我話樓主當真理， 我講既野同你講咪一樣囉， 你做乜尻 閱讀理解0分？

咁你收嗲啦弱智仔，人寫既你就唔信咁世間所有野你唔好信啦，懶係眾人皆醉你獨醒，但講埋啲野一啲意義都冇

先唔好話正史野史,演義係一本小說,係名著,幾時變左野史?

就算唔講人物性格
齋講戰績，關羽最叻咪斬顏良囉
一個輸多贏少嘅人都可以吹棒到做武聖我真係諗唔明

大家唔好理個傻閪啦
正常討論返

你文盲添啦，樓豬叫人唔好講本小說人就屈到佢當正史係真理
而且陳壽本係蜀漢人，佢寫既三國志蜀漢部分理應最準確

咁老實講佢真係喺晉做咗官，無可能話蜀漢係正統

其實稱呼劉備劉禪做先主後主已經叫有念舊情

華雄唔係佢殺 文醜唔係佢殺 事實又無過五關斬六將

演義叫野史? 咁你個名係咪叫食屎? 你細妹係咪叫廁紙

顏良就真係無辜啦
心諗關羽應該係隊友
點知一刀斬埋黎

古時候通訊消息都慢,街邊市井既說書人都鍾意講故仔,最緊要係識字既人少
平民百姓聽得多一代傳一代,久而久之流傳落黎變做武聖

五虎將入面，馬超被低估得最緊要，另外蜀國因為三國演義，所以一向俾人神化得好緊要

陳壽家族係馬謖下屬
比諸葛亮斬左都無刻意抹黑佢
呢一part我認為佢記載有一定可信性
係有件以為真係有郭靖守過襄陽既傻閪入黎阻住討論

我邊有同你講嘅嘢係一樣
你鬧緊分正史／野史呢樣嘢係On9
「我覺得呢個思想其實好on9, 正史野史，邊個分邊個訂， 歷史從來只係由勝利者編寫」
然後話啲人信晒本正史當為真理
「相信一本由人寫出黎既野當真理」
但我就係回應返你，邊有人咁樣諗
從來史料都係講事實、講證據，研究歷史嘅人用史料時，如果野史係可信，一樣會照參考
根本無人好似你咁諗，信正史先會係100%可信
何來我同你講嘅嘢係一樣呀？

馬超連夏候淵都打唔贏

算啦 唔洗理條乜都唔撚識嘅on9仔
等佢繼續信關羽過五關斬六將啦

君子又可以推崇佢忠心 潛移默化影響人

中二on9仔 睇完漫畫拎d台詞出黎講以為自己好有諗頭

劉備都好無辜,演義入面好多功勞俾分哂俾人,明明好多打
張飛一個文武雙全既人俾人刻劃做有勇無謀既人
魏延直頭變左叛將

我覺得係三國無雙嘅錯

諸葛亮 其實都攻心計多 咪又係比人叫諸葛武侯

佢老婆後台勁，算計關羽（一早估佢控制唔到，想佢） 又忌才⋯ 打仗兜大路。最尾三國統一，人地就因為直搗黃龍 用你口中成日話險要條路 ⋯

呢段好似係演義？

正史係關羽見到顏良掛帥旗，跟住單槍匹馬，係萬馬軍中斬殺顏良而回，係史書都好少有類此記載

可唔可以由係單人匹馬係萬軍中自出自入呢件事推論出顏良軍當左關羽係自己人

咁佢都有捉于禁龐德

洗白得最緊要先係

“紹遣大將軍顏良攻東郡太守劉延於白馬，曹公使張遼及羽為先鋒擊之。羽望見良麾蓋，策馬刺良於萬眾之中，斬其首還，紹諸將莫能當者，遂解白馬圍。曹公即表封羽為漢壽亭侯。”

自己演繹，合理，有其他佐證，就可以推論

赤壁係贏周瑜熟悉地形 再加曹操軍隊水土不服屙嘔衛生問題導致軍中有瘟疫

黃蓋放火燒連環船亦都有台灣學者認為係曹操軍中有瘟疫 想撒退 唔想留低軍船益蜀國所以自己放火

咁你係咪信哈利波特呀

諸葛亮好多地方都比演義吹大左 尤其赤壁搶哂周瑜功
但係隆中對的確係預測得好準
不過其實蜀國國力咁弱 一黎攞荊州呢d好似波蘭咁 地勢又平 又比敵國包圍既地方係咪真係咁有智慧就不敢恭維

曹操個度skip哂關公就係有義氣

關羽係當時d 人公認既第一大將, 單係呢點已經肯定到有幾勁, 我地呢代唔知點解係要反其道而行, 一定要現代嘅上帝角度去分析返當時既人, 扮晒與別不同咁

荊州係曹打落黎先, 關羽打返上去, 性質上係區域戰爭, 根本唔算私自北伐, 關羽最多打到荊北就會停, 根本唔夠力打上中原

聯婚仲搞笑, 擺到明陷阱, 邊將同其他君主有姻親關係係大忌, 明明係大伏黎, 鬧走佢已經俾面

正史上留低到萬人敵, 威震華夏呢幾隻字既人絕對唔會係依家流行既欺世盜名之流

佢自己都係比細既隊緊係保唔到啦

黥布彭越

咁呂布一定係被人抹黑得最緊要嘅人

講到佢好似淨係打得無智力咁

傻夠未 關羽打樊城一個打魏數個大將
仲要加多個呂蒙陰濕仔先收佢皮
唔好以為演義吹大左佢就冇實蹟啦

反而我以前讀書既時候聽過有個原因
第一個係因為某個朝代新政權啱啱成立
所以從維穩既角度去揀一個大家都識 又同自己既政權冇衝突既人物黎拜

下面係我臨時上網睇 冇考究過

無質疑過關羽戰鬥力
曹操都要搵孫吳合作打荊北
但係佢違反軍紀 自以為是打陸遜的確害死左蜀國

襄樊戰役「羽威震華夏」
可惜司馬懿同蔣濟說到吳國背盟

反骨仔,害死自己全家
佢晚年都好驚比人殺,最後仲病死埋

佢好似得 3 萬人, 單係于禁都十萬, 未計曹仁之前南下又幾萬, 徐晃又係至少幾萬

本身係曹操同張遼都準備打, 姐係曹操係覺得關羽勁到要出 all star 陣先掂, 咁既地位都比樓主形容到咁

好多人以為睇過一兩篇文話啲人比演義神化
就以為佢本身唔勁 一個關羽一個諸葛亮
的確演義係將好多人地功勞比左佢地
亦都有神化 但唔等於佢地本身唔勁
好似諸葛亮咁 對外對內自己搞曬
成個三國可以一個做到諸葛係蜀做嘅野嘅人不出3個

佢地要打主要係因為關羽太近許都

投降劉備好似又累死左漢中家人

我無話過佢唔好打

但係佢違抗軍紀自把自為出兵係事實

即係一個將軍無命令 突然出兵打人 導致國家覆亡左
咁都唔叫陀衰家？

本身荊州就係蜀直上打魏嘅一個重要關口
諸葛亮北伐就係冇左荊州先打得咁辛苦
補給完全上唔到先要一路打一路搶
關羽向上打其實係合理

小學雞先睇三國演義

點為知陀衰家 魏打完赤壁元氣大傷
當時入左蜀叫做企穩陣腳仲唔向上打等幾時
魏大你咁多 人地扑一次野都多過你一晚扑3次啦 生個仔都快啲啦
結果論黎講 佢失敗咪陀衰家 成功咪有勇有謀lo

但係佢迫到曹操差d 要親自出手, 仲要關羽本身得幾萬人

話佢怕到遷都就誇張咗, 不過一定程度體現出關羽係當時人心目中既地位同能力

佢幾時打過陸遜

再講”先主為漢中王，拜羽為前將軍，假節鉞”，佢有出兵打人既權限，又冇其他證據劉備限制關羽

贏一場仗之後輸身家都配做武聖
咁白起李廣岳飛果堆應該做齊天大聖啦屌你

佢係都督果種, 荊州幾時出兵係佢話事,唔使等中央指示

如果咁睇歷史似馬後砲多啲

武聖自古係姜子牙，項羽；
後來先有關公

我當你最後嗰句係講子午谷同陰平啦
其實冇得咁比較
大家國力唔同，一個輸左只係損兵折將，最多收皮幾年休養生息，擇日再戰；一個輸左就分分鐘直接gg
同埋一個係攻人地都城，一個係攻人地遠離都城嘅一個大城
風險同收穫差太遠

關羽神聖化應該係佛教開始先，之後可能就有其他政治原因

險路既risk 係極難補充糧食，打贏就叫捷徑，打唔贏真係可以gg
以蜀既國力，係搏唔起搵隊軍隊（即使係3分一，4分一）去奇襲

所以孔明先會一直用正兵，係保存實力

況且北伐根本係極難，打到入中原都仲有勁多魏國中原兵，魏又唔同蜀漢，城池幅原大咁多，係無乜可能攻入兩都就投降，大把地方走，北上又得。

最終比你偷入到中原，都可能比人圍攻番

所以孔明深知要一步一步，先食雍涼，多左城池子民，再養多d 兵，然後可以再分兵取兩都，每個位都建立好補給同聯防，咁先唔會比人反攻到

不過最終都係多次因為補給問題而失敗，可見補給幾重要

咪係
講低估點都未到孫堅呀麻

Sorry講錯 係輕敵陸遜搞到比吳國打荊北

曹操本來係有意遷都
「是時漢帝都許昌，魏武以為近賊，欲徙河北。」
係比蔣濟同司馬懿勸掂左

武聖人地封比佢, 佢能力上一定唔係"齋講戰績，關羽最叻咪斬顏良囉"

其實中學有讀過下書
都知杜甫點吹奏諸葛亮
唔通唐就有演義咩

次次都有班子午谷傻鳩出黎傷春悲秋

後世封名值唔值係一回事
但就肯定唔係最叻只係斬顏良lo
要咁多個大將圍先輸 唔知你睇嘅戰蹟同我睇有咩分別

就算樓主講嘅全部都係事實
洗白最緊要嘅人點都計咗毛魔同耶穌先

維基咁寫

219年七月，關羽率領部隊北伐荊州北部樊城，曹操派出大將于禁率領七軍（每一萬二千五百士兵稱作一軍[3]）援救襄樊。八月連綿大雨，漢水暴漲，水高五至六丈，于禁所率領的七軍全為漢水所淹。于禁、龐德上高處迴避。關羽乘機領水軍攻擊于禁、龐德，龐德被甲持弓，向關羽的軍隊射箭，射出的箭箭無虛發，但龐德麾下將軍董衡、部曲將董超有意投降，被龐德所處斬。關羽帶兵加緊進攻，而龐德的箭亦射盡。龐德對其部將成何[4]說：「吾聞良將不怯死以苟免，烈士不毀節以求生，今日，我死日也。（我聽說，良將不會怯死而苟且免死，烈士不會詆毀志節而苟活求全，今日就是我死之日子。）」龐德愈戰愈勇，但最後部下僅剩三人，龐德遂乘小船欲逃往曹仁處，但小船入水而浸，被生擒。

正史咁寫

《三國志·于禁傳》：秋，大霖雨，漢水溢，平地水數丈，禁等七軍皆沒。龐德傳：仁使德屯樊北十里，會天霖雨十餘日，漢水暴溢，樊下平地五六丈，德與諸將避水上堤。關羽傳：秋，大霖雨，漢水泛溢，禁所督七軍皆沒。

趁人地水浸圍攻都叫一大戰績

呢班人根本就係標奇立異扮有想法
以前細個都會上去 「煮酒」睇唔同文章

不過而家資訊更多更發達
反而就越加多好似樓主呢啲不學無術
又以為自己有咩開心大發現

其實與其鳩吹 呢啲萬年topic
讚又大把彈又大把

不如上網搵下嘅文章睇啦
長嘅貼都唔會有人睇
好似呢啲短短地 睇下

好過係度鳩吹

項羽如果係三國應該可以1條友帶兵, 唔洗其他武將都可以清場

耶穌我唔太識
但毛魔就未必 毛魔對現世仲有實際影響
到中共倒台嘅時候就會有一大堆歷史學家衝出黎

就好似郭嘉高順咁
佢地係好勁，但始終早死，就算佢在生時嘅事蹟勁都唔應該推佢上神台
之前睇個post有人連戲志才都夠膽拎出黎講

上兵伐謀 趁天時之利襲擊人點會唔算戰績

等人水浸去打就唔計
咁呂蒙陰濕偷襲都唔應該計輸啦
單係一個水浸 接連曹仁 于禁都收皮
咁佢兩個咪仲廢過關羽

相信最後都係會衰大意
用兵應該曹操強過項羽

趁你病攞你命就叫好勁

項羽係衰自尊心重 用人唯親 多謀少决

話說次次講歷史都會有班演義撚/武俠撚衝出嚟
今次唔知有無

俾人吹到做豬肉佬老粗又衝動得牛力
勁慘
仲要你下邊覆你已經有兩件衝出黎

以前中學老師講過其實關羽好廢，自已打嘅一場仗都未贏過，有冇巴打講吓

執死雞同鬥智都唔識分
水浸打輸好正常唔知你咩比喻嚟

呢樣野放係古代緊係勁啦

想知張飛係讀書人啲野

老實講關羽係有人格嘅缺陷
例如攻入左呂布個城搶人老婆
佢一直同曹操講 「條女好正呀 攻入左我想要呀」
多到曹操城破之後都忍唔住去望望
點知真係好正 就搶走先
關羽知道左之後就嬲到狂問劉備殺唔殺曹操

但係佢嘅忠義勇就真係受人尊敬到三國設廟去拜佢
其實係一件了不起嘅事
一個出生非貴族嘅將領比人推崇到咁
都算罕見
所以你話佢係罪人就未免太過嚴苛啦

佢唔係衰大意, 係衰不幸
基本上佢以佢個背景能力應該任何朝代都可以統一到
係慘在遇到韓信, 佢係古代歷史應該係用兵最痴線果個
曹操如果對項羽都應該唔夠做

邊到形容？火鳳定網上d飛機文？如果係靚仔既一定會記載，周瑜，袁紹，孫策等等全部專登有幾句寫佢地儀表出眾，張飛根本就冇。

睇你點定義用兵
項羽正面戰場無敵
硬碰硬有機會夠砌既得霍去病，岳飛，戚繼光
如果計埋戰略，各個戰線聯動
白起韓信李靖可以撚狗咁撚項羽

執死雞就叫勁，咁真正靠戰術打贏果班係咪叫蠢

你比左證據先好唔好？

項羽都有明顯而嘅性格缺陷啦
自尊心重 優柔寡斷

話佢廢既人都做到老師, 唔好話我知係教歴史, 當代人既睇法已經係最重要既歷史地位指標, 單係呢點關羽一定唔係廢

唔係自尊心重, 係醒目知道比人打殘左無得東山再起

咁赤壁之戰一樣？

項羽用兵夠搏，以少勝多

有啲人既logic係好奇怪
白起食正商鞅變法既優勢先贏到
所以係三流武將
匡章係秦變法後唯一攻破函谷關既將領
就係戰國第一人

邊個打仗唔係等一個時機
時機到就打架啦
一個于禁 一個曹仁 因為水浸就比個吹大左嘅打到一扑一碌
咁佢兩個都係吹大左啦
單係水浸就要魏精英盡出去頂
實係關羽吹大左啦

講俾人洗白 劉備 仲勁呀

暫時見到毛魔已經扭曲咗十幾億人的倫理道德觀
除咗影響價值觀 , 亦都做成各種環境污染

「雄壯威猛」點睇都同「靚仔」二字不著邊際啦

諸葛亮咁勁七次北伐都要睇時機啦
最大個時機就係曹真死前果次
以弱勝強唔係睇時機 係同人硬碰
最醒係你啦

你on9 d

咩呀，人地關羽武力98智力80呀 on99

老細，打緊仗架，捉象棋讓你隻車咩而家，見到咁大個機會都唔執就真係蠢喇，幾有謀略都要有天時地利架啦
你唔好話龐德于禁見到咁落雨法都唔及早後撒重整先係蠢，係都要水浸眼眉先知奶野既
同埋咁大雨下關羽出兵又冇風險咩，講到佢縮係個城入面射洲際導彈打于禁咁

等時機到先打只係普通武將都做到嘅事，自己製造機會贏人先配畀人叫做名將
唔通你打贏撞車傷殘嘅泰臣就叫勁咩

至於古代水浸要點樣打贏人我都想你講解下

講個等時機到先打嘅「普通武將」黎聽下

善戰者無赫赫之功

係呀 樊城水浸關羽先決定出兵打上去
佢地坐飛機去
本身關羽已經出左兵 仲唔夠製造時機？
如果水浸完先出兵 去到都退水啦
最叻係你啦 坐飛機打仗

佢以為把握時機好容易
咁睇黎司馬懿八日行軍一千里除孟達都係普通人做到

演義連野史都講唔上係
你話佢係幻想小說就差唔多

曹操都係

劉備係三國最underrated 嘅人

lm

你嘅出世都係on9 都係由你老豆老母編寫, 快d捐返入你老母個臭閪窿度啦

嗰位巴打偏激左啲
但佢係想表達
三國稱得上出眾既人物唔多
所謂應對關羽北伐既all star陣
稱唔上係咩星級陣容
嗰堆人恐怕連劉牢之比都唔上

陸遜當時都冇人識，係擊敗劉備先名聲顯赫

根本同西方世界既名將比，中國果d都比唔上

我覺得現實仲多e 類
只不過英雄化左其中一個

關老二 拜你有春用咩
d 靚用刀斬我啊

你話打唔到張遼合肥咁我同意
但講到佢最叻只係斬顏良 點都唔係啦

宜家咪就係講緊個個都識執死雞囉，唔識執果啲直頭就係死蠢啦
咁既然大把武將識執死雞，點解唯獨關羽要畀你地吹棒做「好勁」？

于禁原本係5子良將之首喎
係未輸俾關羽之前係魏國算係數一數二

先唔講大部份連登仔只知漢末三國，甚至火鳳/演義當正史
而係大部份連登仔都有個錯誤史觀
就係覺得一個人唔死，或者用左另一個decision就可以改變全局
然後ff咩郭嘉冇死，子午谷
我想講，歷史早已蓋棺定論
而絕大部份既歷史人物
都只係嗰個時代既齒輪
識咁諗既話
你地就知
其實好多人既失敗並非偶然
項羽會始終如一地失敗
韓信白起岳飛亦都會始終如一地被清算

講個打贏過仗但從來無試過執死雞嘅武將嚟聽下

于禁平山賊既戰績
咪同劉牢之打孫恩差唔多

郭嘉：「備有雄才而甚得眾心。張飛、關羽者，皆萬人之敵也，為之死用。」（《三國志·魏書·程郭董劉蔣劉傳第十四》）
連郭嘉都吹棒關羽

連登仔唔鳩吹引鬧戰
連住尼食乜？

斬顏良係靠真本事
打樊城係天助佢一半，你自己都識講人人打仗都會睇時機，既然人人都識執雞，點解唯獨佢哩場仗就要畀人吹到咁勁？

不過公道講
史書都有記載
蜀小國爾，名將唯羽
關羽絕對係219年以前劉備集團既第一大將

自己手握重兵鎮守荊州同一方君主結姻親..?

良將之首應該係張遼

留意下郭嘉咩時候講啦
嗰陣劉備投靠曹操，郭嘉睇得出佢係反骨仔先咁勸曹操殺佢

等於宜家美軍成日話支那追上美國一樣居然有人當真

建安廿一年（216年），于禁遷左將軍[28]，假節鉞，分邑五百戶，封一子列侯，是五子良將乃至曹操時期唯一擁有假節鉞的將領。
平山賊都可以拎到假節䋐咁大權力

D人拜關公係因為佢形象正面霸氣
相信可以震攝邪氣
史實關羽既戰功都唔錯架(前中期)

印象中馬超個title 係蜀入面第二大，最大係劉備（左將軍？）

霍去病，李靖果d應該冇既

又不如諗下大家同一區域同一戰場度打，面對相似既環境同氣候，大家除咗南下既曹仁都係附近駐咗一段時間既守軍，點解會由兵力較低既關羽佔到呢個天時？若果區域內既地利大家都相約，唔係多兵果個贏，而係少兵果個大勝喎。出兵攻防，揀時間揀屯兵位置本身就係戰術，若果關羽自己傻仔一開波揀咗個低地位來屯兵，你估邊隻死雞畀邊個執？

若果係咁，咁赤壁同官渡都只係時來運到執死雞來，周瑜同曹操都唔係好勁姐。

性格問題 剛愎自用
佢打扙勁係事實
唔岩用君主都係事實
政治思考力低到幼稚園咁既級數

連登仔個個都宋襄公黎
打仗都要守規矩
乘人之危 不了

夏候淵，張遼，臧霸都有假節

咁班警佬拜關二哥又點計先

你不如諗下曹操點解淨係封佢仲好啦
你以為真係純粹睇戰功？

關老二 拜你有春用咩
開槍射斬人道友都要比連登仔批鬥

正史

智勇雙全呂奉先
淮南梟雄袁公路

當時劉備投靠袁紹，顏良以為關羽來投，點知慘遭一刀斬死

劉備嚇到搵機會閃

演義重要吹到吳國係奸人咁，死左都顯靈做鳩呂蒙又嚇到孫權賴屎，明明係吳軍技高一籌，關羽又太輕視對手，戰爭嘅野唔係你輸就我贏架啦，比羅貫中提升到道德層面咁，明明就係吳國贏得光明正大

政治思考點差先

其實關公崇拜一係段好長歷史 唔係話一本演義之後多人拜
要講有排講 直頭係好多學者研究
就咁講 清朝之前無人拜關公 個個拜岳飛
但事實上宋朝先係真正開始捧關羽最高既年代
特別係宋徽宗一路由忠惠公封到義勇武安王
其實果陣宋人大敵當前 所以好多時用到關羽做一個學習對像
所以到靖康之變 宋孝宗直頭封到壯繆義勇武安英濟王
仲有讚左句 生立大節，與天地以並傳 沒為神明，亙古今而不朽
基本上關羽宋朝已經係當時好撚把炮
仲未計如果你有睇道家 佛家點樣不斷想攬佢做自己人
D傳說故事誇張過三國演義
有個係話佢大戰蚩尤 救返宋朝D鹽田

你估你揸fit人咩 莊香比關老二啦

係囉係囉，不過除左故事書

細蚊仔係鍾意反主流嚟顯示自己有批判性思考

引戰post

偷襲就偷襲

夜媽媽成班軍佬扮商人，都叫光明正大？

技高一籌就真，不過吳國死好彩，劉備如果堅持攬炒即時反撲，曹操應該統一天下

到劉備決定攬炒，曹丕就懶醒按兵不動

依個post睇啲人衝出黎真係精彩

咪就係
你可以讚白衣渡江有幾精彩
但點都唔係光明正大

人地2句 正皮仲多過樓豬

就係得個名，都係靠父蔭

樓主講到好似同關羽係中學同學咁
好似岩岩碌完佢fb/ig d黑歷史
升到大學眼紅人地再爆番出黎咁

係 歷史人物不應受評論

說明非主流係一件幾咁容易吸引群眾既事
成本三國志都無話張飛係士人，有錢同中係荀彧周瑜級既靚仔
咩勒馬碑 書法遺存早有前人用證據作出有力反駁
不過普遍人都係只信易入口但斷章取義+具話題性既言論
而對證據充分但需要學術根底閱讀同理解既論述不感興趣
始終歷史既真像對大眾並唔重要，佢地需要既只係一個具爆炸性同娛樂性既故事

馬超家底好, 名聲高, 所以劉備都唔敢大用佢

依家d 人平反到痴咗線

俾個太守佢都唔夠重用？

依個係後世估, 正史無提過

以佢地位官位, 唔算了

唔打仗都應該係朝中大官

拜神已經On9～

馬超後期都無曬安全感，怕劉備清算佢，彭羕條傻仔搵佢傾計

馬超係吉祥物黎
主要用黎兇走班羌人

元朝清朝因爲政治關係
容易控制漢人思想
所以先有文武二聖岀現

佢親近文人墨客呢個係真

樣就只係有氣勢威嚴，無話過佢係美男子

真係靚仔嘅係 周瑜 荀彧

搞死自己老豆兄弟, 之後西涼又搞死老婆仔女, 最後仲要背叛張魯, 劉備點會重用佢, 只不過佢加入會大大強大左劉備陣容名聲就真

關羽有無叫雞

呢個post好多人入嚟腐肉瘋啞

馬超正宗反骨仔
當時西涼名義上應該都算係under曹操
馬騰都入京做官加人質
不過馬超都照反
咁不忠不孝
叫劉備點信佢同委以重任

陳壽係叫季漢 即係末漢/最小嘅漢咁解

季係兄弟排最尾果個

當時嘅人 季漢人叫自己做大漢 魏晉人就叫蜀地人

所以劉備都唔敢用佢, 佢到死之前先後悔成家死曬

小說當歷史

郭靖力守襄陽城

所以你依家就係研究緊人地嘅9up

好似耶穌咁復活

大佬關羽都叫有戰績啦
呂布由頭輸到落尾比人叫戰神呀

快就睇 wiki 都好過演義

最好就三國志入手

其實根本就冇三國時代
只係啲古人作個故仔
吹吹下變左歷史

之後班人就信曬

金城武果樣出咗黎

因為佢生得靚仔 咪大晒

傻鳩
等時機 等時機
都要把握到時機啊
你講咁易估計到 把握到 點解于禁班人會中招？
唔識走？唔識避？
早少少就大家一齊水浸 遲少少于禁就有空間調整好大軍
除非你話于禁係九流將軍啦

關羽絕對好打，淨係睇曹操一個咁重視人材嘅人，都要留佢封佢做偏將軍，可以睇得出關羽有佢嘅能力。

不過佢上到神枱唔係因為佢好打，最主要係因為忠義，反而我覺得劉備唔係好似演義講到咁唔抽得，佢係領兵武功方面都一定有咁上下能力，唔係你真係當下面跟佢啲人係白癡，明知佢係冇能力，都為佢賣命。

另外一個弱化得好緊要係法正，入蜀之後，打仗同地方行政，佢佔好大功勞，不過可能佢因為性格有缺點，而且算早死所以歷史先冇乜討論到佢

又自己ff當真
如果史書有提過關羽一早預計會有洪水，咁你嘅論點就成立嘅，但可惜無呢
既然無證據顯示關羽佈兵係有考慮到天雨，咁我話佢係符碌無揀到低地都得架口同鼻拗咋嘛
始終都係無野證明到關羽比其他武將特別勁，講戰功孫堅孫策勁佢九條街，講好打典韋黃忠又好打過佢

好心咪亂用赤壁做比較啦
一來其實到宜家都未清楚邊個燒同點樣燒
二來放火燒船點同個天自己落雨真係以為鳩射火箭就燒得著？

劉備唔係唔堅持 係果陣搶左漢中冇耐 元氣大傷 連救關羽都反應唔切 荊州兵盡失 好難即時出兵打孫權 睇佢湘水之盟前屯兵公安之快 佢絕對敢攬炒
曹丕唔夠決斷 太遲拎孫登 結果孫權之後反佢根本無後顧之憂
其實吳國贏得咁易同白衣渡江咁出名主要關國舅爺事 如果真係正面衝突 包抄關羽仲有可能 攻陷南郡恐怕難矣

岳飛戰績係佢後人吹大
拐子馬都作出黎

劉備一生征戰 由北打到南 雖然好多敗蹟
但可以統率一支弱勢軍隊同強大嘅曹操 呂布打都冇試過完敗
次次最後都可以撤退 肯定有領軍能力
不過從高登到連登 人人反劉備捧曹操
話劉備偽君子 正仆街 曹操呢啲熱愛屠城嘅 就千古英雄

至於法正人生光輝時刻太短 慶幸人生最後階段遇上劉備去大展所長
但歷史上有冇弱化就唔見 不過打機就見到
政治竟然係七字尾徘徊
加上佢份人有仇必報 唔多唔少都有影響

有邊個歷史人物無神格化,除左唐僧外

無證據顯示關羽事前知道會落大雨
當時點佈陣又唔知，佈邊個位又唔知，大家係度ff就疑點利益歸於關羽
我夠可以話兩軍決戰多數揀平地，關羽見于禁帶八萬幾人自知唔夠抽所以先去離遠佈軍，點知咁符碌落大雨，見人地仆街就衝過去執死雞
點講都得架啵，咁可唔可以搵一樣有真憑實據嘅野嚟證明關羽真係好勁，有別於其他武將呢？

其實最估唔到係荊州不戰而降。你估關羽真係對吳國冇任何防備?佢整左好多鋒火台，加上當時荊州都有一定兵力番守，就算呂蒙用白衣渡江呢條計，如果荊州肯死守住，關羽果邊應該回得及救荊州。，你最多話關羽on9在臨出征前走去罰左守城個大佬(唔記得左邊個)，可能攪到佢懷恨在心先不戰而降

你地都搞錯左地位
關羽係侯, 孫權都係侯
係漢朝, 兩者同級

小說當真
早有研究佢如果真係過嗰5關，佢要行晒成個中原先去到搵劉備

諸葛亮第一唔需要諗太多
唔係話佢比其他人突出太多
對外對內佢搞曬 姜維係佢徒弟
都比啲陀地搞到要走一走先
對外以攻代守 有人會唔同意
但佢又搞到魏煩到乜咁
連蜀嘅fashion都搞埋
其他人係有才能但我唔覺佢地1個人搞到咁多野

粗中帶幼

把握時機有咩問題?
唔通話乘人之危打得唔光彩?

其實之前上網睇過有文章話，劉備未必唔夠張飛同關羽打，如果唔係張飛關羽唔會選擇跟佢打黃巾，佢兩個要投靠嗰時仲有好多選擇。不過可以話劉備上半世確實冇乜運，即使再好打都唔夠人哋有才有勢，要周圍搵人投靠。

正史確實係有肯定佢嘅功勞，不過普通人如果要諗劉備有乜謀士，正常都只會諗起諸葛亮同龐統，好少提到法正

夏候淵好廢咩？

我又唔係黑警 又唔係黑社會
拜佢有春用咩

一個弱國打強國咁樣做有咩問題
咁歷史戰爭入邊d 奇襲乘人不備去打人都唔岩啦

三國志溫恢傳：恢謂兗州刺史裴潛曰：「此間雖有賊，不足憂，而畏征南方有變。今水生而子孝縣軍，無有遠備。關羽驍銳，乘利而進，必將爲患。」於是有樊城之事。

漢水係夏秋之際會因雨季而暴發係常識
而且點解洪水爆發 關羽一方可以施施然用「大船」進攻？正好說明關羽有備而來

三國志于禁傳：羽乘大船就攻禁等。

咁只係睇書多少問題
三國志將龐統法正列於同傳，所謂「歷史唔討論法正」係偽命題

劉備有既唔係領軍能力 係號召力 佢猇亭之戰係犯哂所有兵家大忌 戰線太長 連營數百里 林木茂盛駐軍 後期棄水軍全上陸地 完全不留後路 一戰就全軍覆沒 坦白講 佢輸得仲難睇過袁紹同曹操 若然上面只犯一樣 可以話佢大意 但佢之前長駐荊州 熟識地形都可以輸到咁 恐怕佢既領軍才能都有待改進

歷史冇如果
郭嘉從佢生平只見到佢大局觀好

從呢場睇你又講得冇錯
劉備應該只係一個領軍能力普通嘅人

true 好多時都講番曹操話奉孝赤壁會阻止佢
其實都只係是但揾個人賴姐
咁多勁嘅謀士 不下郭嘉嘅至少都有3個
咁都唔聽 單係郭嘉一個你會聽？曬氣

咁你不如拎啲證據反駁下?

其實連營有咩問題

討論最基本 邊個提出邊個證明
我都話張飛其實係女人 我唔提證據住 你反駁先

Btw 曹仁真係好under-rate

打仗一向係攻其不備 用奇兵制勝
韓信呢個最強用兵之人都係咁樣取勝
照條友咁講 應該宋襄公係最勁

關羽係有才 佢備大船攻于禁圍樊城 證明佢至少一定熟識地形 所以就算係冷靜見稱既于禁一樣會輸 同埋到後期派哂徐晃 調埋張遼黎 雖然以關羽兵力唔會打到許都 但曹魏對佢既反擊由以上睇都睇得出係好重視 就算徐晃打退關羽 關羽仍然控住漢水一段長時間

冇咩人討論啫
冇俾人Underrated
佢防守戰蹟有目共睹 但個人真係冇討論空間

關羽雲長

無話係問題呀
講緊無咩值得吹到咁大咋嘛
唔知仲以為係關羽屙篤大尿出嚟浸死七軍

關老二，拜你有春用咩？

連營冇問題 但佢連成數百里 佢兵敗撤退果陣 點走？

我記得佢畫畫好叻

唔明做乜負評
關羽死後, 三國都舉行諸侯禮
可見關羽係同孫權同級, 都係侯

關羽本身就睇唔起孫權, 呢個係性格問題, 此其一
劉備始終係虎狼之師, 孫劉反枱係差幾時, 此其二
關羽無做好安撫孫權之舉, 本身就不見得高明

關羽, 張飛都係萬人敵, 係猛將, 好好嘅大將, 但未必係好好嘅郡守
兩者都死於家臣手中, 一個糜芳, 另一個張達、范彊

其實郭嘉都好勁，不過死得早所以冇孔明同司馬懿咁出名。

蜀漢陣營關羽就係劉備手下，關咩侯事
如果關羽因為同孫權地位對等而覺得聯婚冇問題
咁對劉備就有問題喇⋯

有乜計，史書多人睇定小說多人睇，蠢人多定聰明人多

關二無投靠曹操
已經係忠義嘅代表

拜關公係傻閪駁唔到

耳聽三分假，眼看未為真啊柒頭
讀多d書再出黎柒
懶係眾人皆醉我獨醒 但又冇point

其實論地位同合法性 孫權做法的確冇問題 當時漢朝仍在 關羽同孫權都係同屬漢朝 都係候爵 禮法上冇問題 係當時呢種半獨立政權係好難介定

話唔可以聯姻個D人,
張飛係官渡之戰個段時間, 夠捉左上山斬柴嘅13歲夏侯家幼女
知道係名門(良家婦女), 就娶佢為妻, 又唔見張飛送夏侯家幼女返去夏侯家, 唔同曹賊有姻親

政治聯姻根本係各取所需, 唔通講愛咩

孫權呢個逆賊政權理撚得你漢朝仲係唔係度咩
根本就係離間計黎
關羽肯咪劉備唔開心
關羽唔肯咪有藉口發爛

明明大敵係曹操, 曹操本身又勁, 手下猛將如云, 未團結先內鬥
吳侯建基咁耐, 關羽都唔識做

定位都唔同啦
郭嘉係做幕僚
同諸葛亮司馬懿比嘅應該係荀彧

其實漢室腐敗左咁多年
東西漢朝都400年
大多數國民都想有人改朝換代
支持黃巾賊既更加係當時比較富裕果一群人

反而諸葛亮係曹丕篡漢之後仲堅持要復興漢室
係令唔少當時既人反感

最信賴的人同普通手下
好大分別

張飛Llc

自己無知 唔識正史
就話人鳩噏

火鳳幫緊佢洗白

佢當然唔會理 但係當時既價值觀 要青史留名 後人要理 睇佢稱帝都係以漢朝皇位已空 才斗膽稱帝就明 我地睇落當然係藉口 但當時係好睇重名正言順

其實呢個唔會係離間計 反而只係想睇關羽既對應或對孫權既重視程度 若然重名利 關羽係曹操手下時 早就繼續效力 仲留係孫劉呢種弱勢軍閥做乜？孫權亦唔會咁蠢 孫權當時既藉口都係以搶湘關米 冇用聯姻 因為呢個藉口太荒唐

其實都唔怪得哂關羽 劉備本身同孫權對應既外交太差 加上大家戰略位置重覆 關羽又迫得太上 如果真係比關羽攻陷襄樊 控制埋漢水 劉備完全掌握整個上游 對孫權係極大既不利 孫權已經冇左淮南黎做緩衝 到時孫權被劉備攻滅既機率比曹操攻滅既機率更高 所以形勢上孫權必吞荊州 只係劉關既態度迫到呢件事提早
至於所謂大敵當前 你睇劉備一次屯兵公安 一次猇亭之戰就明 大唔大敵唔重要 只要佢有機會吞吳 佢一定會做 反之孫權都係

主要係後漢書 資治通鑑 以及陳壽寫既三國志
至於邊頁邊卷我就答你唔到

其實當時士族都係以漢朝為主 所謂既忠君愛置 不過曹操一人平定整個北方 加上治理有道 所以佢既威望加上以‘合法手段’稱王 以及後來既曹丕用九品中正制 先真真正正拉走哂所有士族 至於劉備 孔明既復興漢室 係主流既士人大多都係魏國既情況下 自然覺得劉備不過係借姓氏做亂臣賊子而已 當然 以劉備政權果種淘空益州黎睇 呢種政權消失都唔可惜

你都識講呢個係歷史post
你聚腳在學術台，唔撚係吹水台
學術討論入面，你學識唔夠，唔係人地問題
係你自己問題 你呢無雙撚入黎講正史咪on9囉

唔洗理佢
佢玩無雙當正史

全部人睇歷史都咁皮毛

你地啲中史老師到底係點教
人地嘅句子
唔係俾你當文言文直譯呀

若奉孝在，不使孤至此

你地睇句野嘅意思做乜鬼
你要諗埋當時呢句野對邊個講
點解咁講

正如 曹操講過
生子當如孫仲謀
好多人又真係拎嚟讚孫權
呢句野擺明講說話俾佢啲仔聽嫁啦

你問人三國歷史個source
個source咪就係叫三國志囉
仲要人畫出腸呀？
屌你咁都唔撚識 你琴日出世呀
初來報到咁款 咩都唔柒知走入學術台challenge人

你唔識後漢書，資治通鑑無人會怪你，
三國志都唔撚柒識？

已經唔係識唔識歷史事件嘅問題
係正常人無睇過都知本史書叫三國志

其實若奉孝在 同孔明果陣既若孝直在 其實都係異曲同工

前者係曹操本身都係文學家 戰術家 就算其他謀臣勸佢 佢都認為克服到果堆問題 但如果奉孝都勸佢 證明問題嚴重性
後者除左係有上面既因素外 最重要係 劉備領軍不比曹操強 有法正呢類佢最信賴既謀臣係度 的確正如孔明所講 就算輸 都唔會輸到全軍覆沒

由此 佢地同咩人講 係一回事 但同佢地信任此人 係冇衝突

個討題主題係正史 你就唔撚睇正史
然後自己唔撚識就話人鳩噏

咁你返去玩你嘅真三八啦傻仔
玩完當睇撚撚咗三國志

有冇source

純粹問下，孫權比封左乜野候？

咁究竟趙雲係咪靚仔

呢個我錯 雖然孫權人稱吳候 但真正吳候個位比左孫紹 孫權只係會稽太守

如果關弱唔係失荊州，蜀軍可從江陵同漢中，連同孫權3路進軍，形勢唔會咁差，荊州在糧草運輸方面絕對好過北上打隴西同長安

放心 唔會 當年桓溫以果陣東晉既國力 對付未成氣候既前秦都無大斬獲 對前燕只要一出慕容垂 東晉就大敗收場 當時東晉實力比起蜀吳加起來更強 只係對付北方割據政權都咁 以蜀吳當時既人才 軍力 更加冇可能打得低當時既魏國 守土還可而已

關羽實在賭得太大
呂蒙稱病陸遜視弱
關羽就唔將吳放在眼內
傾巢而出大開中門

變相用荊州黎博襄樊
無論前線輸贏 咪又係會失去荊州
再者曹仁就係曹家將一線人物
就算磨得贏攻陷樊城
你回頭都無可能救得返荊州

係佢部署無思前想後 好大喜功
俾人前後夾著 點解仲要有前無後咁攻？
點都同權仔傾掂數先北進

當然孫權無論如何都係想吞併荊州 虎視眈眈
只係時間問題
所以關羽更加唔應該分心攻襄樊
守好自己地方先 等劉備果邊接應再出馬都唔遲

曹操果邊齊晒人 張遼 徐晃可以全部調上去
代表魏國當時無其他重要戰線/隱憂
陣容齊晒腳而且可以全力出擊
實救得到一個樊城

所以進攻襄樊都應該等劉備果邊
一齊推進 開多幾條戰線
徐晃未必可以出到黎神救

仲話聯軍？
孫吳咪偷襲左北伐緊既關羽囉

失荊州就未必 畢竟假設國舅唔降 以南郡既城牆防禦 加上呂蒙白衣渡江 可以用既兵力 一定唔多 未必能攻城 但關羽若是被呂蒙截擊 以當時佢已經係強弩之末 恐怕亦兇多吉少

關羽佢係冇諗到國舅叛佢 加上進軍實在太順利 若然用漢水將漢中上庸襄陽連成一氣 對蜀漢既幫助的確好大 呢個誘惑比較難把持得住 加上襄陽於漢水之南 以關羽當時已控漢水黎講 就算拎唔到漢水以北既樊城 拎到襄陽都係大收獲 加上佢既思維係將領 唔係戰略家 低估孫權對拎荊州既決心

補給喺古代真係最關鍵一環
行棧道要人搬嘅，搬嗰個人除咗搬嘢俾兵食，佢自己都要食，仲要運糧草唔係一日起兩日止
用牛車騾車馬車，啲畜生都係要食唔少嘢
唔係話打機一個人可以搬成萬糧草嘅概念
分分鐘隋朝鑿條運河嘅人力物力仲低過就咁運
蜀漢打吳就話順水而落方便補給
打魏就真係麻煩

打黑山賊撳住砌
點由頭輸到落尾

話時話啱啱先睇到樓主有幾點其實係自己作出黎
咩爭住做前將軍同孫劉打算聯姻
首先爭做前將軍我搵唔到記載
其次劉備割地（湘水之盟）同孫權搵關羽聯姻個時間點完全唔同 差左幾年

參考依個OK嗎?

呢個就係點解興勢大戰對蜀漢咁重要
曹魏嘅主力折損 無辦法短期內又發起攻勢
當時北方政權掌握嘅財力 人力一定比南方多

睇WIKI

孫曹交戰，關羽聯絡長沙郡縣長吳碭、袁龍再次發起叛亂，孫權派鎮守陸口的魯肅前去幫助呂岱，最終平定了叛亂

根本關羽一早就反孫權, 破壞同盟, 係孫權一直大局為重, 關羽身死自取, 唔怪得孫吳偷襲.

《呂岱傳》：安成長吳碭及中郎將袁龍等首尾關羽，復為反亂。碭據攸縣，龍在醴陵。權遣橫江將軍魯肅攻攸，碭得突走。岱攻醴陵，遂禽斬龍，遷廬陵太守。

曹操當時無力打敗孫權唯有接受請降，孫曹雙方暫時休戰得到緩和，與此同時恢復了孫策時期與漢朝廷的君臣關係，孫權經過八年戰爭也得到了休養生息的機會。魯肅生前也非常後悔借出荊州給劉備，同時也怒斥關羽沒有信用[15]，他死後呂蒙接替他在前線總指揮職務，並向孫權提出要警戒關羽，不依靠劉備獨立對抗曹操的建議，孫權經過多年獨立對抗曹操，也已經見識過劉備等人的反復態度，於是採納呂蒙提議，與關羽表面交好。

《魯肅傳》：肅欲與羽會語，諸將疑恐有變，議不可往。肅曰：「今日之事，宜相開譬。劉備負國，是非未決，羽亦何敢重欲干命！」乃趨就羽。羽曰：「烏林之役，左將軍身在行間，寢不脫介，戮力破魏，豈得徒勞，無一塊壤，而足下來欲收地邪？」肅曰：「不然。始與豫州觀於長阪，豫州之眾不當一校，計窮慮極，志勢摧弱，圖欲遠竄，望不及此。主上矜愍豫州之身，無有處所，不愛土地士人之力，使有所庇廕以濟其患，而豫州私獨飾情，愆德隳好。今已藉手於西州矣，又欲翦並荊州之土，斯蓋凡夫所不忍行，而況整領人物之主乎！肅聞貪而棄義，必為禍階。吾子屬當重任，曾不能明道處分，以義輔時，而負恃弱眾以圖力爭，師曲為老，將何獲濟？」羽無以答。

其實呢個有盲點 因為當時孫策既烏程侯 比孫匡繼承 史書又冇好確實咁寫吳侯係比孫權 唔敢講吳侯係比左孫權定孫紹

古代軍師應該識睇星佈陣
計到個時間東邊有風嚟並唔出奇

白領應該要拜呂布
東家唔打打西家，去到邊都風山水起

背景有寫
禮崩樂壞, 呢D爵位只係得個樣, 無實質左右實際權力嘅能力,
同埋佢地可以自稱自繼位, 所以史書一直寫孫權係吳侯

你自己以為正史

的確重要 但只是延命 曹魏當年冇動用過中央部隊對付蜀漢 全部都係用黎支援合肥同對付淮南叛軍 自蜀漢第一次北伐失敗 注定滅亡

孔明第四次北伐其實引到曹真去打佢
點知死左換司馬同佢玩先係真正決定左結局

成個post 最精采
係睇 Godingding 條撚頭小學雞出黎柒

如果係曹真領軍 冇落雨之下攻漢中 蜀漢先麻煩 曹真作戰經驗豐富 又得軍心 而佢用既將領每次都能擊退蜀軍 佢領兵同用人都有一手 司馬懿才能不如曹真 注定守土而已

只係打黑山賊就叫戰神呀
大佬人地賊黎
正式軍都唔係啦
計我話張遼先係真正戰神

難講
曹真同孔明三次較量都不相上下
第三次落雨令曹真形勢變成被動
不過曹真喺對付蜀漢戰蹟上的確好司馬懿太多
但佢個仔
蠢過隻豬

劉備冷落馬超正仆街，忌才

佢個仔, 手握皇帝都投降

唔去許昌都可以去長安, 一有地方安身就號召曹家就掂, 司馬家可以控制既軍隊根本唔多

佢連家人都可以因為佢既行為比人滅門兩次, 點信佢

邊到睇出佢冷落

我拜你有春用咩

你諗下打杖以外佢既決策係點

執死雞點都有少少
所謂時來運到
時不來如何把握呢？

佢地前期少兵力都守到就真實力
兵法都有教 以正合以奇勝
少打多唔出古惑招點贏
下下皇天擊殺咩

關羽荊州北伐都本身都係諸葛計畫之一。
但關羽就無啦啦自己開拖先

個“吖”有聲，想學

你講下有咩問題先

就算打仗，佢戰略都存在問題，只不過佢係戰神先補救到

恐怕曹爽就算帶皇帝去許昌 曹爽係未知之數 當時曹爽得罪好多曹魏重臣 司馬懿又用太后名義 當時各地都督 荊州王昶係司馬懿提拔 揚州王凌唔會理曹爽 只有夏侯玄既雍涼同毌丘儉既豫州軍親曹爽 而且若然曹爽真係贏司馬懿 以曹爽當年既行為舉止 篡位係遲早問題 更不會容忍曹魏老臣 所以佢去到許都 只係能跟司馬懿抗衡 未必能贏
不過曹爽既政治同才能應該真係好低先會信司馬懿 當年滅公孫淵 司馬懿將整個遼東燒殺殆盡 基本上司馬懿一得手 做法一定是斬草除根 絕不會有半點慈悲

說話唔係咁講 孔明係出名玩防反
其實頭3次都未係話好有機會打嬴
係到曹真死前唔知做乜想舉軍反擊孔明
咁孔明諗住食正佢果飯啦 點知曹真死左
換左司馬就再冇主攻過 孔明亦都無以為繼
之後幾次北伐都只係做下樣only

關公！

正史形象與藝術形象都差得遠

將在外軍命有所不受
等劉備落命令傳到黎都失左時機
關羽又點估到國舅爺都可以不戰而降
一路走黎
跟劉備走左咁多次難都唔降
係無啦啦降左比呂蒙

其實關羽北伐唔係咩自作主張
三國志武帝紀：秋七月，治兵，遂西征劉備，九月，至長安。冬十月，宛守將侯音等反，執南陽太守，劫略吏民，保宛。初，曹仁討關羽，屯樊城，是月使仁圍宛。
曹操9月到長安但無再進兵。1個月後侯音反，原本去打關羽既曹仁轉討侯音。
「初曹仁討關羽」呢句就好關鍵，表明關羽係建安23年10月之前已經有所動作，否則曹仁斷無理由主動南侵荊州。而侯音之反亦係同關羽聯繫之故，由此推論，曹操9月於長安停低有可能係因為關羽既軍事行動。
要知道建安23年10月前正正係漢中之戰膠著時期，劉備同夏侯淵相持陽平關。7月曹操親征，關羽收到消息係呢個時侯出兵以緩和漢中壓力係好合理既事。

點解唔係拜趙雲 不敗傳奇

利申 歷史唔合格

就咁睇蜀國
諸葛亮>關羽=張飛>其他都唔入流

我想講愛迪生，雖然唔係歷史罪人，但佢一定係個大仆街

自己講同第三者講又點比
如果講文學既話
有讀過AL文學都知標準答案係曹操賴皮

荊州出兵根本正到爆
反而比較少人講吳霸撚住咁好既地理環境，都可以無所作為，d 步騎真係差幾皮

始終有皇帝同曹家, 成功機票唔細

但點計都無係投降最 on 9

吳個軍隊編制注定只會博曬命防守, 進攻就 hea

張飛係讀書人嚟

但件事係咩時期發生？
如果係三國早期，名義上仲係尊漢帝，三國領袖都係臣子，都叫講得通

名義上通, 但大家心知肚明, 佢係劉備手下, 根本上一定係通敵

穿鑿附會
史書提「大船」兩個字就可以ff到咁多出嚟
先唔講大船到底係樓船蒙沖定係乜，反正無人知，但可以肯定荊州本來就有水軍，加上為咗防範東吳必定會多造船艦，唔通等人地打到嚟先造？
咁打仗無可能拉住隻船行，哩隻「大船」嘅來源只會有兩種可能性，一係水陸並進，一係後來先叫人駛過嚟

我就唔鍾意咁多ff嘅以事論事，史書入面就無提到關羽水陸兩路並進，亦都無講話佢為咗今次北伐先造哩隻「大船」，與其自己係度穿鑿附會咁多野，不如信史書咁講，關羽最初同于禁大軍對峙，之後落雨水浸，關羽執死雞，係咁多當然你鍾意作故仔可以自己作飽佢

點解你地個焦點係關羽應唔應該拒婚，而唔係佢嘅態度
娶唔娶其實好平常，但你一句就屌人個仔係「犬子」即係鬧埋人地係狗之後打樊城又搶人米糧
咁好明顯係佢嘅態度出問題，無尊重過人地啦
關羽哩啲叫先撩者賤，上面仲幫佢兜咁多野講到佢迫於無奈咁

孔明出名玩防反?
當年防守反擊既戰例好少 最出名只係猇亭之戰 而嚴格黎講 都係魏延用重門擋曹魏 而且曹真遇雨即走 基本上佢既行事必留基本盤 要做到好似劉備果種咁既大敗 就真係得佢個仔咁蠢先會
至於頭3次?你想講三次北伐?其實當第一次北伐失敗 蜀漢就玩完 第一次北伐係唯一一次乘魏軍之虛進攻 之後魏軍只用偏師 首都中央軍根本冇理會過蜀國 打後既北伐唔係做樣 而係大家國力差距太大 人才差距唔遠 點打都冇用

外交上佢係唔得,呢點唔會同佢駁

但為將上一定唔係樓主講到咁差

正如項羽一樣有致命缺點, 但無阻佢歷史地位

有幾點 唔關時機事
上面有師兄講左 係曹仁派兵南下 關羽係持假節 不過曹仁係樊城有數萬大軍 而且東吳在側 又近許都 漢中曹操輸了與什麼機會難得是無關的 劉備全盛期最多得十五萬大軍 漢中幾乎用十萬 關羽最多都係三四萬軍隊北上 真正令關羽有錯覺贏係因為于禁幾萬援軍敗了 樊城被水圍

識讀/寫字唔出奇，唔識既話就好似王平咁話佢唔識

但係去到研究經學既水平就唔該提供證據

因為冇必要討論 吳國既兵役制度係私兵制 講得私兵當然係保障自己利益為主 不過孫權既性格都係割據 正好迎合孫權 同埋就算係東吳 都無能力真係打贏魏國 當年孫權圍滿寵係合肥新城圍到佢想走 但曹睿中央軍隊一到 孫權就即刻退 而且東吳的確係擅長水軍 同埋都係果句 魏國既國力係好大 諸葛亮果陣都話要等天下有變 但就算高平陵之變 各地都督都冇調兵 到壽春三叛 蜀吳一樣贏唔到 因為國力同人才差距 太遠 兩國合共只有三州之力(吳國實際上實力不足三州 因為荊州最多人口係南陽 揚州最多人口係淮南 全部都係曹操手)

婚嫁係古代係大事，點會平常
劉備娶過孫權個妹，而家想關羽嫁個女比孫權個仔，
即係想置關羽係咩野關係上。
先撩者賤果個唔係孫權咩，叫關羽點應佢。
再講孫權的確係有心招攬佢，之後捉左佢仲諗住佢會投降加盟。

當然佢態度係有問題，佢外交手段係好差

唐宋之前嘅南北經濟差距大到根本無可能靠一兩場戰役就解決到
淨係河北嘅人力財力已經可以頂到荊蜀
諸葛亮所講嘅天下有變我相信係要去到類似袁紹家變個程度先得
古時南打北最致命就係唔夠騎兵，所以東吳點都出唔到揚州，畀你過到長江都無力守
反而劉備如果搶到雍涼對魏國威脅仲大，所以魏晉戰略上重視蜀國多於東吳

我意思係拒婚好平常，大把理由可以推，再唔係可以拖一段時間先覆都仲得，但關羽就揀咗最差嘅回應方式
叫佢嫁女去東吳都叫先撩者賤？合禮數又畀足面你都叫撩交打，咁佢搶人錢糧就應該天誅啦

先撩者賤果個係關羽,
孫曹交戰，關羽聯絡長沙郡縣長吳碭、袁龍再次發起叛亂，孫權派鎮守陸口的魯肅前去幫助呂岱，最終平定了叛亂

嫁女輕重係睇老爺, 為左孫劉同盟嫁女完全無問題
劉關親如兄弟, 關羽尚且不投曹操, 怎會投孫權
根本係關羽剛復自用

張飛夠娶夏侯家之女做老婆 (雖然係唔覺意捉返黎)
木門對木門, 往後夏侯霸投奔, 咪一樣招攬

嫁個女=叛變係極度愚昧嘅諗法

正正個原因就係因為演義同佢漂白

孫權妹嫁劉權
孫權子娶關羽個女
成件事都係政治聯姻, 兩大勢力結盟嘅象徵

亦代表孫權不計較關羽聯繫長沙郡縣長吳碭、袁龍再次發起叛亂, 重新要求劉備重視結盟
只不過關羽不分輕重, 早現狼子野心, 貪而棄義(魯肅鬧到關羽無聲出)

曹爽如果唔投降, 咁就係最大機會, 我個人認為有皇帝既曹爽應該可以贏, 至少京城d 兵本身係曹爽管既,會唔會完全比司馬家控制曬真係唔清楚

當然依家睇佢知佢係 on9 , 就點都會輸

又唔講孫權出兵打左劉備荊州先，當然借荊州又係講唔清既問題
唔特別再回，本身呢d演繹都係自圓其說，都係好難說服都有唔同認知既人，不過我認為關羽係個人武力應該係果個時代數一數二既。
佢最後打輸左當然係佢既責任啦，如果係想減輕劉備漢中既壓力，咁已經成功左，好應該見好就收。佢的確對戰略時機唔完全掌握。

而點解咁多人要拜佢我都唔係好理解，不過佢神聖化可能係另一個議題。

夏侯係世家大族， 張飛可能想提高自己既地位，而且關張兩件事背景又唔同。不過已經好難去考証。

巴打，關於編隊可唔可以講多啲
呢方面無接觸

最後引心束頁巴打之前既回應，都係互相參詳下。

如果講關羽湘水之盟之時,劉備外交完全唔到關羽管,就算真係差都係劉備自己責任
如果講係關羽襄樊北伐之時,魯肅已經病死,不過對孫權串應該係講緊
先是，權遣使為子索羽女，羽罵辱其使，不許婚，權大怒。三國志關羽傳
不過依個罵走孫權使者我唔覺得問題好大,首先關羽作為一方將侯,劉備臣下,係無權同孫權聯姻,孫權要搵都係應該係搵劉備而唔係關羽,再退一萬步講,就算真係搵關羽聯姻都應該透過劉備外交,而唔係私下搵關羽,事實上同關羽私下聯姻根本就係離間關羽同劉備,將關羽私下拉攏過黎,最次都想將劉備猜忌關羽,要知道荊蜀相隔甚遠,關羽事實上擁有極大嘅自主權,特別係關羽受荊州牧,假節鉞之後,關羽已經係一方鎮邊大員,此時孫權黎拉關羽結親算係咩心仲唔係司馬昭之心咩?同理如果當初劉備搵周瑜結婚孫權會點睇,孫權搵張遼結婚點睇 ,依個明顯係孫權離間計,結果關羽直接將孫權鬧番去事實上可以排除所有同孫權私通嘅嫌疑 ,唔知佢係唔係錯有錯著定真係咁嘅政治智慧啦,但係我覺得依件事上面就無咩問題,
而且劉孫試過一次聯姻,
權稍畏之，進妹固好。先主至京見權，綢繆恩紀。(先主傳)
就係三國演義嘅孫尚香同劉備入江東嘅原型,但係依次聯姻對劉備方而言係極唔愉快嘅一次聯姻
先有備詣京見權，瑜上疏曰：「劉備以梟雄之姿，而有關羽、張飛熊虎之將，必非乆屈為人用者。愚謂大計宜徙備置吳，盛為築宮室，多其美女玩好，以娛其耳目，分此二人，各置一方，使如瑜者得挾與攻戰，大事可定也。今猥割土地以資業之，聚此三人，俱在疆場，恐蛟龍得雲雨，終非池中物也。」(周瑜傳),周瑜直接想借此囚禁劉備,吞併劉備勢力,
只係之後(孫)權以曹公在北方，當廣擥英雄，又恐備難卒制，故不納。
可以話由結親開始就危機四伏,而劉備娶妻之後,
初，孫權以妹妻先主，妹才捷剛猛，有諸兄之風，侍婢百餘人，皆親執刀侍立，先主每入，衷心常凜凜(法正傳)
孫小妹侍婢百餘人人執刀,劉備入個房都淆曬底,可見劉備夫妻關係不堪了了
先主入益州，雲領留營司馬。此時先主孫夫人以權妹驕豪，多將吳吏兵，縱橫不法。先主以雲嚴重，必能整齊，特任掌內事。權聞備西征，大遣舟船迎妹，而夫人內欲將後主還吳，雲與張飛勒兵截江，乃得後主還。(趙雲傳引雲別傳)
孫小妹驕豪不法,搞到劉備都要派趙雲依個一方大將(趙雲唔係劉備保鑣,依到再強調一次,劉備係唔會無聊將偏將軍，領桂陽太守當成保鑣 )去處理自己家事,可見劉備內心好難稱得上愉快,最後孫夫人仲想順手牽羊將劉禪帶回江東(做人質),張飛趙雲動刀兵先截等孫小妹一行人
所以係關羽睇黎,孫權又寄個女老虎黎當佢小皇帝咁養自然一啲好印象都唔會有
典略曰：羽圍樊，權遣使求助之，勑使莫速進，又遣主簿先致命於羽。羽忿其淹遲，又自已得于禁等，乃罵曰：「狢子敢爾，如使樊城拔，吾不能滅汝邪！」權聞之，知其輕己，偽手書以謝羽，許以自往。臣松之以為荊、吳雖外睦，而內相猜防，故權之襲羽，潛師密發。按呂蒙傳云：「伏精兵於𦩷𦪇之中，使白衣搖櫓，作商賈服。」以此言之，羽不求助於權，權必不語羽當往也。若許相援助，何故匿其形迹乎？(關羽傳引典略)
如果講關羽話攻陷樊城之後就要黎滅掉孫吳依個故事,如果為真咁的確可以怪責關羽外交手段直頭係負分,不過連裴松之都反駁依個故事邏輯上自相矛盾,應該係假嘅,所以我不作討論
最後一個故事就真係最似係關羽外交手段問題
羽盡禽禁等，人馬數萬，託以糧乏，擅取湘關米。權聞之，遂行(呂蒙傳)
關羽以自己缺糧為由自己私下取(注意三國志用取而唔係搶同奪)湘關嘅米,孫權因此開始攻打江陵,但係依個明顯係吳書專美本國本傳嘅春秋筆法,想引導大家以為孫權就係因為依件事出兵而唔係背信棄義,先唔討論關羽擅取湘關米係咩情況(事實上有爭議,之前睇到甚至有人話係陸遜設局引靡芳黎攞關羽遠在前線無可能自己話搶之類,不過依個唔係今日嘅主題),就算去到最差關羽真係搶盟友軍糧打仗,一者點計關羽都算係因為打曹操依個共同大敵先要糧,次者就係就算係搶依個最多都係邊境衝突,但係搶你米就要你用成個荊州黎還,睇黎劉備湘水之盟之後應該係孫權逍遙津時侯一野偷襲孫權吞滅孫吳,不竟米都要用荊州黎還,偷襲荊東三郡嘅矛盾用江東六郡都唔過份
不過關羽是否理虧都唔係今日嘅主題,而係關羽坐鎮荊州時候外交(我會將佢定義係湘水之盟之後到孫權攻關羽之間,因為湘水分界之前,明顯睇得出外交行為仍然係劉備自己話曬事,例如劉備自己拒斥孫吳要地嘅諸葛瑾)係唔係令孫權動手原因
我之前係一個POST討論過依個問題
LIHK:
係#70,#72有講過
簡單講就係孫吳吞滅劉備二分天下係佢一直嘅計畫(只係力有不逮先同諸葛亮和盟),孫吳前4個都督,基本上有2個半都係滅劉派,周瑜同呂蒙就係堅定滅劉派,陸遜係半個,只係夷陵之後發現東吳無能力吞滅蜀漢,但係就算最親劉嘅魯肅湘水西攻一樣眼都唔眨,更唔講其他主張攻劉備嘅人
而且孫權要打關羽最核心原因就係係劉關勢力增張太快,而呂蒙覺得自己唔洗靠關羽對抗曹操,所謂嗟哉臂大於股，將受其殃,而且早係二十四年十月時候牋與曹公，乞以討羽自效。(吳主傳)同之後擅取米根本無關,就所以話孫權鐵心上曹操賊船
簡易講就係劉備關羽將孫權當做劉備黎睇,孫權將劉備當係孫權黎睇依個先係問題所在

簡單講就係私家軍
仲有進攻hea嘅原因包括埋將領地位
個個都同孫家有親 攻唔贏又唔會點俾人罰（某程度上捉住孫權只想割據一方思想）
守就因為同統治者有關係 點都要搏命守

我有話關羽特意為北伐而造船？
連係合肥既溫恢都知漢水會暴漲，長年係荊州既關羽會唔會唔知？咁咪正好說明關羽知天文？
本來陳壽三國志惜字如金，好多野都唔清唔楚，自然要靠後人根據文句推論，你咁鍾意「以事論事」，咁你睇三國志根本睇唔到d咩。

反正好簡單，到底點解漢水暴溢之後樊城同屯樊北既于禁都中招，反而關羽咩事都無仲可以大舉進攻坐船捉人而唔係一齊去游水，反而龐德只能坐小船走佬。如果關羽無預備過大水黎時既對策，咁漢水一暴溢關羽連自己軍隊物資都救唔翻，仲邊得閒理于禁

關老二！

其實關公係咪25仔又幫曹操打仗又放曹操走

耀揚早已看穿一切

關羽背信棄義在先, 你隻字不提

根本兩邊都唔想放棄荊州，不過係要將責任推晒比關羽都冇乜好講

你講心束頁巴？咁希望佢會睇到覆你啦，不如你將成件事引述分析，唔係其他人只會睇到一頭霧水

點解要遷都彭城
而唔用番舊都咸陽
靠舊秦將士守三秦
唔做皇帝做霸王
我細個睇中史書果陣諗唔明點解

項羽係楚人，佢坑秦兵又殺秦王族，作為外來人，無可能定都咸陽

三秦係降將，秦人當佢地係秦奸，自然君民不能一心，又將秦地一分為三，使其互制，項羽係齊、燕、趙、楚都有咁樣的分配

如果項羽一入關中就做皇帝，佢未出關，班諸侯會溶咗佢

項羽本來係楚將，升格為王已經係當時的極限，同時，佢分封咗唔少六國將軍做王爵，以離佢地君臣之心。霸王有盟主之意，當時全國係未統一，點做皇帝？係當時的實際條件下，無得唔行分封，佢的分封制度已經係最有利佢發展

成套分封制度根本預咗會有戰爭，原因係前面講到既以一分三，君臣離心，君民離心。

咁樣定都彭城就合理，因為彭城四通八達，項羽可以出兵掃蕩。

但佢睇漏三個人，田榮兄弟和劉邦。

另外我應為佢思想上想返去以前戰國咁樣, 無做皇帝既心, 無統一既思想, 始終果時唔係統一左好耐, 而且統一既結果係好差, 人民仲未接受到大統一思想, 仍然以本國人自居

呢個就無從判斷

項羽見秦皇出巡，講咗句「彼可取而代之」

劉邦自己都係行分封

還原漢中之戰,及襄樊之戰

劉備帶隊打漢中,關羽聯動
關羽根本唔係主動自已起兵

咁你明知冇結果，入黎做乜9

樓豬幾高質

咁同東晉係好相似
事實上都好少見偏安東南嘅政權會有心北伐
再加上北伐成功例子罕見
朱元璋算係經典
私家軍我覺得就睇情況同點用
南宋、明朝、晚清打得嘅軍隊都係私家軍

冇睇正史
聽聞佢係斯文人，算五觀端正，唔係豬肉佬

拜關公根本係支那想洗人腦，為上司賣命

其實係明朝

又係正史撚出沒時間

巴打留意返，演義係章回小說，本質建基於《三國志》再老作
同埋嗰啲話演義入面乜乜乜嗰啲人，屌你哋咩，明朝人作嘅嘢嚟咋

無錯
仲記得有次係劉備亂咁打鳩人
演義就屈落張飛, 羅貫中正仆街

我鳩吹你打咁大篇有文有路
服左

太長 有冇幾點重點簡介下

關羽仲好人妻, 同曹操爭人妻輸左, 結果嬲嬲豬走返去劉備到

宋朝已經開始吹奏關羽

糜芳

捧孫中山做國父唔通佢又真係好有料到咩！

比人捧出嚟做個英雄人物，好似雷鋒咁，蝙蝠俠黑夜之神都有講過呢個問題

其實除左姻親果度 我唔覺係離間 係純粹試關羽對孫權既反應外 大多認同

其實唔太關關羽事 要關都關劉備事
曹操數征孫權 劉備除左乘機入蜀外 幾乎冇支援過孫權
孫權派諸葛瑾拎三郡 劉備就話拎左涼州先還
其他都已經小事 係孫權心中 曹操太強 打左咁多次 打得個皖城 而所謂盟友 毫無支援 更唔好講還地 加上呂蒙獻計 以孫權割據之心 必奪荊州

孫權覺得關羽會乘勢南下 其實睇番蔣琬想水路攻上庸備船時 孫權立刻增兵就明白 孫權既立場係居安思危

關羽同部下早就不和
所以國舅反旗係遲早
佢只係等關羽出門 咁就正中佢下懷
關羽一日唔離開 佢呢啲膽小鬼邊敢亂郁
而且你太睇得起士仁、麋芳
佢地唔係呂蒙陸遜嘅對手

呂蒙白衣渡江又唔係旨在強攻
佢係滲透式嘅偷襲 當時守兵都好鬆懈
同防禦工事無關
而呂蒙一到步就得到民心支持
軟性入侵先係重點

如果關羽配合埋益州蜀軍一齊出擊
魏國兩面受敵
關羽同權仔講掂數
分分鐘攻合肥
咁就雙贏

你突然自發北伐
蜀軍援軍根本趕唔切
即刻關羽當時好有信心
佢假設自己食硬

趙匡胤post得52個reply
關羽就400幾
連登仔既歷史知識

日本仔都唔為LI個朝代出GAME
點會有人關心

三國有好多重大戰役 自然多人討論
中史唔教三國 所以啲人反而好奇想了解
媒體只係其中一個影響因素

查實戰國到楚漢相爭仲好討論

春秋戰國果幾百年發生緊既眾諸侯事
咪即係現今世界格局
不過唔係冷兵器時候郁打就打
一樣有貿易戰,一樣有經濟拖誇

呂蒙食得咁快,會唔會同關羽跟本震唔住班人有關
邊有可能投得咁快....

其實關羽唔覺得國舅會反係因為 糜氏係劉備集團舉足輕重 係最初既資助者 國舅又未到受死亡既威脅(關羽持假節 斬人唔洗人批准 但糜芳係國舅 佢點都唔可以郁手)加上孫權要對糜芳拉攏既話 價碼應該要開好高 因為論地位 其實糜芳已經係荊州第二把交椅

如果當時守兵係鬆懈 呂蒙亦唔洗叫士兵扮商人偷襲 佢只係偷襲峰火台 等關羽唔好咁快番 但若然南郡不降 呂蒙又有冇信心攻堅? 呂蒙既得民心係入左城之後 安撫民眾 叫民眾寫信勸降荊州兵 假設糜芳不降 呂蒙何來得人心?兵又比人少 圍城又做唔到 佢用咩條件勸降荊州兵?

就算蜀吳聯手 一樣贏唔到魏國 就算襄樊之戰亦無可能 當初劉備羸漢中之戰係因為斬左夏侯淵 魏軍一瞬間指揮系統崩潰所以先成功 但張郃收番殘兵 加上曹仁殺侯音後 曹操無後顧之憂即刻大軍壓境 奈何劉備佔哂險要先廢事浪費兵力 但曹操仍據守長安 劉備完全無力進攻

仲有 關羽唔係自發北伐 三國志記載係 曹仁舉兵南侵 但呢個情況好多人都解釋係劉備命關羽引開曹軍注意 迫曹操退出長安 曹仁知情況後打算先發制人但反被關羽壓番去 再者 當年徐晃已擊退關羽 曹操調走張遼只係向孫權再三表明唔會干涉佢搶荊州

至於雙贏?孫權攻合肥 冇錯佢拎到合肥係可進攻中原 加強揚州守備 但係你奪淮 就要奪埋徐州彭城 就算比你奪到 到最後都係打消耗戰 孫權既國力耗得起?劉備果陣打漢中之戰係全國總動員 連女人都要出埋 蜀地基本上比劉氏抽乾 當年諸葛恪興兵數十萬圍合肥新城 已經民怨四起 你覺得蜀軍果陣獲獲全國總動員會點?

最後 其實孫權一直都係想以長江為界同曹操抗衡 係劉氏阻頭阻勢但佢又冇可能完全根除先作罷 加上曹操佔盡北方州份 南方既州份多人口既都傾向北部 亦全部比曹操拎哂 北伐成功?蜀吳兩國加埋既人口軍力都唔係魏國對手 更莫論人才 孔明都話待天下有變 咁唔變又點?就係等死

咁講，周瑜個戰略先係東吳正確道路？

羽素勇猛，既難為敵，且已據荊州，恩信大行，兼始有功，膽勢益盛，未易圖也

食得快既係南郡公安，事實上呂蒙怕麋芳有變，重兵駐守城中據點

只要關羽覆滅，唔降唔得

恩信大行講既係劉表劉備兩代的治荊，成個荊州都同劉氏有關，所以後來劉備東征，馬良去咗荊南策反

淨係睇開頭正負評數都知連登仔係戇鳩

係魯肅既極上策
不嬲東吳都打算吞荊益 以漢中襄陽武昌建業整條長江連成一氣 用佢地既優勢水軍壓制曹操 東吳由始至終都冇統一天下既慨念 佢地要既係劃江而治 歷代江左政權都係咁 除左因為偏安 係因為北方騎兵大舉南侵既話 南方政權唔靠長江冇可能壓得住 所以孫權由始至終都唔想同劉備會盟 係局勢如此不得不咁做

其實歷史嘅嘢，有幾多真有幾多假？

有幾大？
大得過長平淝水？
講傳奇性大得過昆陽？
精彩得過彭城鉅鹿？
戰術好睇得過李靖夜襲陰山？
攻防慘烈程度大得過玉壁之戰？

其實係咪有個人不停跟住咁多個歷史人物先知道佢地咁多嘢呢？

劉備吹到成個大好人咁

唔係，你做人做耐少少都會知

戰略係正確
但歷史證明劃江而治最後都係等畀北方消滅
何況孫家又咁鍾意內鬥，到時可能兩邊都有八王之亂，漢人即刻畀五胡打到滅族都似

但有時細緻到佢講咩都會知喎，我知嘅有個史官記抵，但個史官都係自己人黎

講到尾都係因為有三國演義先多人留意
但有時唔怪得人
就算西方都有人因為打aoc先開始對歷史有興趣
對大多數人嚟講歷史係好撚悶嘅野

史官會好似做記者咁周圍問人攞料
明未

咁認眞
五虎將中以關羽為首好合理
話晒係二哥
老黄忠是後來的

史記都寫到成本演義咁
其實幾有文學價值
通鑑就真係百科全書咁
悶到爆
仲要司馬光既評價都係啲維穩野

張飛工書畫說只係明朝人既筆記老吹
冇史料佐證
你同演義撚冇乜分別

咁你要用個腦分析下，佢哋有冇利益關係，同埋做cross referencing, two or above independent sources of information

就係呂蒙扮商賈 啲守兵不疑有詐
咁先至反映當時守備有幾鬆懈

呂蒙一入主就得民心
民心係要靠長時間政積黎換取

除咗因為軍紀嚴明 開倉放糧 一連串動作
最主要係因為關羽治下民心唔傾向佢
等於你選舉但你自己地頭都無票倉
咁人地黨搵人空降就可以秒贏你
你就要反省吓啦

所以呂蒙唔係靠強攻
係靠攏絡人心取勝
襲烽火台唔係因為無得打
只係唔俾關羽知道後方形勢
等佢繼續同仁仔消耗
靜雞雞偷食 又快又少動靜

以結果論徐晃係秒咗關羽
但係徐晃勝利之前
曹操已經調動晒所有手頭上嘅人馬
佢自己都起程親征 加之張遼都黎集合
曹操係真心驚 佢都唔預徐晃贏
曹操已經同權仔聯絡咗
唔需要郁張遼去證明佢唔干預權仔攞荊州
個調動係有必要 曹操怕一失襄樊就中門大開
張遼係最後王牌 就係同權仔講好
佢要取荊州唔入合肥
先敢調走張遼

致於關羽引曹仁方面
本身就係曹仁嘅主要目的就係南下
赤壁之後同周瑜係江凌南郡一帶纏鬥
平定西涼之後又再次被派去南下
只係失漢中之後唔敢冒進
先轉攻為守
南下本身就係作為征南將軍嘅戰略方針
並無針對關羽 唔係受關羽引誘

曹操無可能輕易放棄長安
長安一失手 再行兩步就到許昌
曹操雖然諗過情況最壞就遷都
但不致於放棄長安咁兒戲

關羽受封襄陽太守
當時襄陽仲係曹操地頭
即刻叫關羽諗方法攻襄陽
所以關羽攻襄樊無問題
只係時機未到太衝動

當然一時間嘅地區勝利唔會動搖魏國霸業
當時權仔都係靜觀其變 等緊一個機會

原先約同劉備組隊去瓜分益州
點知劉備自己獨食
權仔已經唔多高興 心裡暗屌
但仍然對蜀玩懷柔外交
分裂局面係可以避免嘅（短期內）

如果評估過荊州難取 自動會同蜀合作
張遼當時調咗過去
權仔無咗最大障礙 係食合肥最佳時機
打合肥可以開通南北門戶
即使短期內唔北伐
對經商同情報都好重要
長遠利益好可觀

權仔唔會一步到位攻晒你
佢最叻彈出彈入
攻得過就去掃蕩兩個州
自問打唔過就講和 大家對分一人幾郡
可進可退 從來權仔都係咁做

最後係蜀統一天下，又點解？

OnL79

你淨係鍾意死得人多？
一味用死傷數去衡量一場戰役

三國時代，甚至亂到人食人
中原人中急降 但仍然有唔少戰役死傷慘重
赤壁之戰魏軍就死14萬人
水戰黎講咁都唔算大規模戰役？
當然，唔一定死得人多先叫精彩

官渡之戰 以少勝多 過程風迴路轉
每個變數都足以決定成個中原嘅形勢
咁都唔夠重大？

合肥 逍遙律之戰
張遼正史突入敵陣開無雙 有幾多人做到

樊城之戰
關羽水淹七軍 徐晃長驅直入解樊城之圍
再者徐晃正史勝率100%咁都唔夠傳奇？
贏到唔撚識輸

夷陵之戰劉備大軍壓境
起初大開殺戒
後來陸遜火燒連營數百里 水陸並進反勝
堪稱火攻嘅典範

蜀幾時統一天下呀

完全係對牛彈琴

閣下才是用結果論

首先上面有師兄都講左
蒙曰：「羽素勇猛，旣難為敵，且已據荊州，恩信大行，兼始有功，膽勢益盛，未易圖也。」 陸遜傳

關羽係荊州係得民心 至少也得軍心 其次 呂蒙已經佔領哂成個城 荊州兵所有家屬都係城入面 係古代講忠君愛國既係士大夫 並不是人民 閣下既邏輯 難道荊州人民可以選擇唔寫?而呂蒙入城後既攻心再令荊州民眾肯寫信而已

最後王牌?壽春去救樊城?你覺得唔調其他更近既守軍係合理?何況當年劉備兵力頂盡十五萬 用係漢中接近十萬 唔計本地守軍 估算荊州兵只有三萬 當時關羽同于禁係相持不下 于禁領軍至少三萬 係之後水淹七軍先迫到于禁同曹仁入險境 要再派徐晃救 史書記載徐晃係以優勢兵力壓住關羽 即係徐晃差唔多領五萬大軍 領五萬大軍仲要樊城仍在 關羽只係領一偏師能攻陷樊城 危害許都?造成混亂或者可以 但三萬攻陷許都恐怕正常人都唔會信 咁既話張遼調過黎你覺得合唔合理?

南下本身作為征南將軍既方針?將軍號黎講的確係 不過自南郡被孫劉奪取後 我就唔見史書講曹軍係荊州用兵 起碼絕對無大規模用兵 曹軍全部都係於淮南用兵 並以十萬計
建安二十三年十月 侯音造反 曹仁出兵攻關羽 當時劉備同夏侯淵交手 到二十四年春 夏侯淵戰死 同時曹仁斬侯音 曹操就立刻入漢中
用常理諗 如果係曹仁先發制人 曹操洗乜等佢處理好侯音再入漢中?若然推理係 關羽策反侯音 曹仁要征關羽並對付侯音 會唔會合理好多?而襄樊自于禁被破時都冇記載極大規模用兵 即係話關羽初期絕唔係大規模北伐 而係純粹施計牽制曹操曹仁 令佢地冇可能支援漢中 如果冇發生侯音反叛 曹操係二十三年就入漢中 結果如何?

至於放棄長安呢度係用乜野根據?當時漢中幾乎比曹操遷走哂所有軍民 漢中已是荒無之地 劉備係漢中之戰亦係死傷無數 加上全國總動員 當時單係補給問題同重建漢中已經係大問題 你覺得有可能進攻長安?如果真係有 咁點解關羽攻樊城 曹操二十四年十月回許時 劉備唔率大軍壓境?係因為劉備根本冇能力 當時係曹操壓迫劉備 劉備停係漢中唔敢番成都

至於瓜分益州就算吧 要是周瑜真係出兵 其實反而好似三國電視劇咁假道伐虢比較可信 若然真係瓜分 地既分配如何?唔通梅花間竹劉備就要成都 孫權要巴州 劉備又拎住荊南?係諗完都覺得荒謬 同埋孫權對蜀無玩懷柔 係當初劉備同孫權講 加埋劉璋三家抗曹 劉備一吞益州 孫權已經立刻要地 劉備賴皮孫權就立刻派呂蒙搶荊南 最後係孫權再忍多劉備一次 先有湘水之盟 連零陵都吐番出黎 咁樣叫懷柔?雙方已經決戰 劉備屯公安

打合肥唔係所謂既經商情報等等 最重要係佢要攻陷合肥 先唔會比曹魏攻濡須 濡須一陷 曹軍就每日探佢老家建業 但濡須畢竟仲係孫權手中 但若然劉備控制哂漢水長江上游 孫權係乜野防衛都做唔到 所以係孫權眼中 荊州比起合肥更重要 無荊州孫權整條長江防線係無用

咁宋朝之前啲人拜咩？

打機果陣啲劇情可以好多變化

以戰役黎講 官渡之戰曹操對袁紹兵力比係一比四 曹操的確係厲害

至於合肥之戰 張遼之成名其實係孫權果次領軍太荒唐 用數千兵破十萬大軍 係因為當時孫權岩岩同劉備傾好數 係荊州調兵去合肥 未集結所以先比張遼各個擊破 而且軍中疫病 山越侵攻 所以孫權退兵 但之後孫權仍然拎到七至十萬軍出黎 證明孫權基本盤無事

猇亭之戰劉備接近總動員都只有八萬軍隊 陸遜用五萬軍隊死守 與其話陸遜火攻典範 不如話劉備軍事能力差 犯哂兵家所有大忌 佢仲要係熟識地形 趙括輸比秦國 都起碼拖左十幾二十萬秦軍陪葬 劉備?

恐怕南北朝沙苑之戰 劉秀昆陽之戰 先比較傳奇

的確唔係關羽失半個荊州蜀國力量可能會強D，每次漢中同荊州協同出擊效 果一定好好，但始終有個問題係將材魏國強大D。

史官好似有保密特權, 唔駛向當代皇帝交代某d消息

「火攻典範」喎
韋叡鍾離之戰
朱元璋鄱陽湖之戰
有幾多火鳳上腦既連登仔會識

如果關羽真係得民心軍心就唔會失荊州啦
佢控制唔到下屬就係軍心問題喇
如果軍民都傾向關羽
不可能輕易就有人造反
民心點會唔關事
呂蒙攏絡民心 係為咗減少敵意
令當地唔會暴動 而且削弱關羽軍士氣
前線將士知道家人在吳治下一切安好
點會想作戰呢
呂蒙唔先穩定民心隨時被暴動反咬一口

呂蒙對待民眾優於關羽，關羽手下將士失去對抗意志。

呂蒙傳
羽人還，私相參訊，咸知家門無恙，見待過於平時，故羽吏士無鬬心。會權尋至，羽自知孤窮，乃走麥城

關羽唔算大規模北伐？佢荊州啲守軍放晒出黎
打到有前無後就唔係純粹想牽制啦
係急攻而且求勝心切

關羽傳
二十四年，先主為漢中王，拜羽為前將軍，假節鉞。是歲，羽率眾攻曹仁於樊。 應為關羽主動進攻

徐晃所領都係新兵
無法正面迎擊士氣高昂嘅關羽軍

徐晃傳
晃所將多新卒，以羽難與爭鋒，遂前至陽陵陂屯。

徐晃同樣係靠智取聲東擊西
引關羽輕率出戰咁先能夠擊潰關羽
唔係靠人數取勝
你講得好片面，淨係睇人數，無講戰略

徐晃傳
晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四冢。羽見四冢欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

曹操的確怕關羽唔係我咁講
佢想遷都被司馬懿等人勸阻

關羽傳
曹公議徙許都以避其銳，司馬宣王、蔣濟以為關羽得志，孫權必不原也。

曹操的確對討伐關羽欠缺信心
調張遼再親自出征的確係為防範關羽

張遼傳
關羽圍曹仁於樊，會權稱籓，召遼及諸軍悉還救仁。遼未至，徐晃已破關羽，仁圍解。

正如之前所講 吳魏已達成共識
點會突登調動張遼去暗示默許權仔入荊
外交已經明示咗啦 調動張遼呢種級數嘅人唔係講玩 佢係已經出動 只係未到關羽已敗於徐晃

就係唔明點解上面你會話引曹仁、棄長安
希望你明白呂蒙入荊州
唔係戰略上嘅進攻
吳向來視荊州為地盤
只係平定固定勢力範圍
孫權真正想攻略嘅路線
就必須由合肥開路

點解次次睇一個事件
你淨係睇到一個方面
而無視其他環境因素
攻合肥唔係只為濡須口

跟本互攻之下 各自佔有主場之利
對家都無甜頭
曹軍攻濡須口無咩斬獲
孫權仲試過「草船借箭」向曹操示威

吳主傳
公曰：「此必孫權欲身見吾軍部伍也。」敕軍中皆精嚴，弓弩不得妄發。權行五六里，回還作鼓吹。
權爲箋與曹公，説：「春水方生，公宜速去。」別紙言：「足下不死，孤不得安。」曹公語諸將曰：「孫權不欺孤。」乃徹軍還。

魏略
權乘大船來觀軍，公使弓弩亂發，箭著其船，船偏重將覆，權因回船，復以一面受箭，箭均船平，乃還。〉

你話一輸直落建業
其實長安入許昌、樊城北上一樣係殺到埋身
所以唔明點解會話引曹仁棄長安咁趣緻

吳國其實唔想逼於被動
所以先多次謀合肥
佢係直情想北上擴闊版圖
權仔想北上徐州

呂蒙傳
徐土守兵，聞不足言，往自可克。然地勢陸通，驍騎所聘，至尊今日得徐州，操後旬必來爭

孫權的確係保切對蜀懷柔
雖然益州被劉備吞併 孫權多有不快
但仍然聯姻關羽示好 係關羽一而再唔領情
加上魏吳兩邊互有攻守
孫權的確想攻曹魏 但怕關羽乘虛而入
所以仍然想拉攏佢
及後孫權係被呂蒙勸退 先轉為針對關羽

攻城掠地點會唔係為錢為資源
你有錢先會人強馬壯
領地嘅資源主要就係人口
於是有商業就有錢，吸引更多人口
操控近水嘅經濟
係吳國嘅主要發展方向

武成王廟 姜子牙
關羽信仰自唐而起，宋時大幅提升地位，明初獨立成廟，明神宗時達到頂峰

你搞清楚一點 佢要籠絡到民心既前提係 呂蒙要入到城 而呂蒙入到城係因為糜芳投降 而糜芳投降之所以係關羽眼中為不可能 已經係前面寫左 而你亦識講 待過平時 唔代表關羽對人民差 恩信大行呢句野 唔係關羽講 係呂蒙自己咁樣評價關羽 正因為咁 所以呂蒙先要比關羽施恩更重
師兄你一開始個論點係呂蒙攻民眾既心所以贏 與城防無關 而本人只強調一點 糜芳才是這場荊南爭奪戰既關鍵 我無話民心無用 係你話我話民心無用 不過若然係城牆外叫既話 我唔知有咩大用咁解

至於關羽大規模北伐果部份 我又要再將上面既字打一次 "即係話關羽初期絕唔係大規模北伐" "初期" 建安二十四年是歲 關羽攻曹仁
二十三年冬 曹仁已經征侯音關羽 咁初期關羽又點會大規模出兵?佢二十四年是歲先大規校出兵 即係當時侯音已被斬殺 曹操已入漢中

再者 講打仗 其實就係鬥國力 係古代人數就係國力 我講人數叫片面?王翦果陣要用六十萬大軍打楚 羸政話佢膽怯 結果李信二十萬大軍全軍覆沒 到王翦六十萬大軍再來 項燕個腦點轉都無辦法 戰略 戰術 其中一個條件係雙方將領水平 假設水平差唔多 鬥既就係兵力 當年徐晃于禁關羽都係同一級別 唔論兵力論乜?

"曹操無可能輕易放棄長安
長安一失手 再行兩步就到許昌
曹操雖然諗過情況最壞就遷都
但不致於放棄長安咁兒戲"

首先 係閣下講曹操不可能棄長安
我理解閣下果種理論應該係以下兩點之一
一 漢中已失 曹操必須守長安
二 夏侯淵仍在 曹操再保險 斷估你都唔係講呢點 所以應該係第一點

大哥 我係真係唔明你果句輕易放棄長安係何解 係正常人眼裡睇你果句意思係 曹操仲要留係長安係要防劉備 所以我係話 曹操二十四年十月還都 咁點解劉備唔攻?係因為劉備自漢中之戰後休養半年都恢復唔到實力 仲要修理漢中 根本無可能攻 呢點曹劉雙方大家都知 然後我表明關羽之所以係要攻擊曹仁 就係因為曹操駐長安比劉備好大既壓力 劉備當時贏漢中係守險要而已 論兵力佢根本唔係曹操對手 而根據上面果點 更加表明點解話曹操不可能遷都 當年劉備征漢中用至少七萬大軍 就算贏夏侯淵 但曹操親征 劉備都因巨大兵力差而只守險要 有七萬兵力都可以話有兵力差 雖然史書無記載 但斷估曹操軍力達六位數吧? 用呢個常理去諗一隊三萬兵馬打到近樊城要遷都?都係果句 曹操遷都係傳比孫權聽 定係真係怕到咁 如果遷都 佢遷肯定會遷去自己根據地鄴城 佢咁樣動搖國本法成個河南地帶都會作亂 到時孫權就真係唔會攻荊州而攻合肥 咁當然你可以話史書係咁寫 所以我呢個推斷可以係錯 畢竟9UP

其次 吳視荊州為地盤 但荊州在劉備手上 咁唔係為戰略而發動既戰爭 又係咩黎呢? 孫權由合肥開始?咁何解自孫策平定六郡後 到孫權平定內亂 孫權戰略目標不斷都係投射於江夏?係因為魯肅既榻上策根本就係放棄與曹操爭鬥 集中力量奪除整個長江流域

曹軍攻濡須口無斬獲?
吳主傳:
二十一年冬，曹公次于居巢，遂攻濡須。
二十二年春，權令都尉徐詳詣曹公請降，公報使脩好，誓重結婚。
曹軍無斬獲? 打到孫權直頭投降都冇斬獲?劉備傾國之力打孫權 佢都未叫投降 閣下一句無斬獲就結束呢件事 如果孫權係覺得曹軍冇斬獲冇甜頭 佢要投降咁屈辱?

至於一輸落建業呢類順江而下 我都唔知再點樣同閣下你講 因為呢個係正常人都理解既事 同埋長安果PART上面都講左

懷柔呢個中文字係解作 溫和政治手段 但 湘水之盟前佢地兩軍係決戰在即 懷柔?

領地既資源主要係人口 唔好意思 你誤解左一樣野 合肥自曹操拎走之後 已經將大部份既人民帶走 個城幾乎已經係軍事要塞 整個合肥淮南都係軍屯地區 而後來合肥新城直頭再移近山邊 唔比吳國用水路進攻 係軍事要塞 你攻呢塊地 你同我講南征北伐 尚且合理 商業?

我唔介意有人討論 但你望番你自己打咩先再講 我廢事覆到究竟係我理解錯 定係思覺失調

再補充少少
閣下講既商業 集中於壽春 但恐怕也只是半軍半商城市 攻陷合肥城塞只係比孫權一個係淮河既落腳點黎窺探壽春 壽春先係處於所有支流既交匯點 不過當年孫權一知明帝率大軍南下 打都唔打就退 唔止係因為兵力差距

可以留意一下 孫權自襄樊之戰後出兵合肥既次數 一次係230年十二月 一次係234年 雖然話第五次北伐先合作 但恐怕孔明第四次北伐時已聯絡東吳 因為兩軍出兵相差只有一個月 而滿寵已經修好合肥新城 孫權唔可以再用水路攻 就只係係孔明進攻時打算討點油水 如果合肥對孫權戰略價值咁高 孫權就唔會咁消極 其實只要留意一下曹操對孫權果時既淮南戰爭及戰力比 基本上已經打到孫權唔會再諗淮南 所以佢想奪取合肥 無錯 佢只係"想"

呂蒙待遇較好，軍中將士失鬥心
呢點正史咁寫到明都唔知你駁咩
你話攏絡人心嘅前提係糜芳投降。
孫權果邊同糜芳私通咗啦，
入城唔係偶然執到寶，
而係呂蒙等人嘅策略。
即係呂蒙係接照全盤計劃去做，智取得勝。
而唔係好彩對面肯投降。

兩人一向關羽輕視而有不和，
咁就已經係反旗嘅先兆，
關羽察覺唔到，係因係佢唔覺得自己人事有問題。
呢個就係關羽嘅人事管理不當嘅問題。

《吳錄》曰：初，南郡城中失火，頗焚燒軍器。羽以責芳，芳內畏懼，權聞而誘之，芳潛相和。及蒙攻之，乃以牛酒出降。〉

〈《典略》曰：又南郡太守麋芳在江陵，將軍士仁屯公安，素皆嫌羽輕己。羽之出軍，芳、仁供給軍資，不悉相救。羽言「還當治之」，芳、仁咸懷懼不安。於是權陰誘芳、仁，芳、仁使人迎權。

呂蒙如果唔安定民心
除咗暴動同治安問題
關羽前線士氣問題
領民都會想逃走
人口下降 無人種田無人經商無兵可徵
咁無人無資源你攻座空城把撚咩

打仗淨係睇人數咁官渡赤壁係咩玩法
真心求教
你淨睇數字，數人數，
咁請啲謀士返黎做擺設呀你老母，
係就推埋佢上戰場喇
多一個人就可以outnumber人地呀嗎
咁終國仲唔即刻努力生仔統治全球咩

都引徐晃傳講咗啦，根本帶隊臨時軍新兵，無謂硬碰，於是先引關羽親自出擊擊破
跟本成段都無提徐晃幾多人數
佢係贏戰術技高一籌呀
引徐晃傳你都選擇性睇唔到 咁引黎把撚

話遷都要傳俾孫權聽係咩玩法
WhatsApp定Wechat?
你知唔知果個年代傳個訊息要幾個月呀
你估呢刻講完對面就收到呀？

你估孫權打合肥係想解白金盃咩
唔好咁短視啦
攻合肥代表孫權一世人只想要合肥？
佢係想要合肥後面啲地呀
打合肥只係衝破邊防關口
佢想轉守為攻 上面都引咗文孫權想北上啦
你仲好似見到開心大發現咁

蜀吳同盟關係唔係孔明單方面想咁做
而係孫權呢一邊都要自保所以合作
孫權唔想做人諸侯 所以先聯合反魏
關羽再惡頂都好 曹操先係最大威脅
所以孫權一直想同蜀修好 共同對抗魏

關羽處於邊境當然係有責任保持雙方和睦
佢嘅態度直接影響到孫權嘅立場
如果兩家結婚 短期內起碼可以一致反曹
反問一句，關羽辱罵使者對佢有咩好處

打仗唔為錢為地為咩呀？打仗好玩呀？
打仗從來就係為利益，即係錢呀
一塊爛地無人會爭，
點解人民會去當兵呀，保護自己領土之外
入侵人地嘅領土係為咗爭奪資源呀天材
無錢點徵兵國家點運作點施政點買軍備
用吓腦啦商業唔重要？你唔返去石器時代？

首先 係你講關羽失民心 我只係話呂蒙比起關羽更懂得民心 我由頭到尾講既係荊南既重點在於糜芳 我再三請閣下唔好再將你自己既幻想套落我度 而我之所以話重點在於糜芳係因為呂蒙一接收城池立馬重兵駐守孤立糜芳 係因為 呢個係真係較有運氣成份
關羽當然係人事處理不當 但佢察覺唔到除左佢個人性格外 國舅既身份亦好重要 而且糜芳到左吳國既待遇亦無蜀國咁好
我再三強調 我由頭到尾剩係話關羽既失策係在於糜芳呢種地位既人都居然投降 至使呂蒙成功 我由頭到尾都冇話呂蒙安撫人心有問題

同埋 論史就唔需要講人老母 打仗正常情況當然講人數 如果唔講人數咁點解曹操親征漢中 劉備唔用佢堆兵一口氣解決曹操 攻陷長安許都繼而得天下? 古代冷兵器時代 農業社會唔講人口又係講咩? 你係假設樊城失陷後曹軍會有危機 但我既論點係 曹魏仲有自長安回軍既援軍 何來危機?而未發生既戰役 加上曹操大軍還都 佢同關羽亦冇交手 咁我唔講軍力可以講咩

攻打合肥 又係你話為左商業水路 但我想講既係 合肥只係一座城塞 263年丁奉攻果個先係壽春 255年呂據係支援文欽

至於關羽同孫權既關係 你可以同上面果堆人嘈 我對此本來係無意見 亦無反駁過

同埋 我冇係我既文字上講過 商業唔重要 我講既係 合肥係軍事要塞 唔係商業城市

呢個真係要大字 唔係幾忍到
喂大佬 你唔好咁痴線啦 你上面講果堆野有一半都係老屈我 認真 你回文前睇多次 唔得既話再讀多次 睇下自己講乜先啦好冇?

我再補充埋
魯肅卒，蒙西屯陸口，肅軍人馬萬餘盡以屬蒙。又拜漢昌太守，食下雋、劉陽、漢昌、州陵。與關羽分土接境，知羽驍雄，有并兼心，且居國上流，其勢難乆。初，魯肅等以為曹公尚存，禍難始搆，宜相輔協，與之同仇，不可失也，蒙乃密陳計策曰：「令征虜守南郡，潘璋住白帝，蔣欽將游兵萬人，循江上下，應敵所在，蒙為國家前據襄陽，如此，何憂於操，何賴於羽？且羽君臣，矜其詐力，所在反覆，不可以腹心待也。今羽所以未便東向者，以至尊聖明，蒙等尚存也。今不於彊壯時圖之，一旦僵仆，欲復陳力，其可得邪？」權深納其策，又聊復與論取徐州意，蒙對曰：「今操遠在河北，新破諸袁，撫集幽、兾，未暇東顧。徐土守兵，聞不足言，往自可克。然地勢陸通，驍騎所騁，至尊今日得徐州，操後旬必來爭，雖以七八萬人守之，猶當懷憂。不如取羽，全據長江，形勢益張。」權尤以此言為當。及蒙代肅，初至陸口，外倍脩恩厚，與羽結好。

我成段COPY 都廢事多講

我之所以話孫權對北上消極 呂蒙自己都講左

同埋 你可以睇到最後 孫權與關羽修好前 已經準備攻羽 不過呢個唔係我依家討論既範圍 你可以同上面其他人嘈

另外

魏吳東邊戰線主要係濡須-巢湖-肥水-合肥-芍陂-壽春-淮河咁樣走法
重點係 當時淮南地區真正有錢同人 其實得番壽春 而按照曹魏既慣性動作 係漢中開始失守時就拉走哂所有人民 基本上都唔洗諗錢同人 而且比你攻到合肥 都仲有汝南 壽春 彭城防線 最後就會好似漢中之戰翻板 東吳拎到既只係一個無人無錢既城池 但重點係 滿寵既合肥新城唔近河 變相就算孫權佔到 亦唔易守 因為魏軍圍城時 孫權就只能隔江觀望 就正如孫權第三次攻打合肥一樣
合肥最重要既係 封左曹魏走巢湖濡須線 亦解除盧江北患 將魏軍推番上去淮北 減少魏吳國境接觸面 呢個先係重點 至於孫權會唔會為商業原因打壽春 唔係佢唔想 係曹魏唔會比佢拎到錢同人口

白衣渡江係去白撞？然後撞中咗？
咁好彩嘅
講運氣，水淹七軍就真係運氣啦

明顯就係孫權同佢地談判取得共識啦
你真係當呂蒙流嘅
談判一定有使者互通 並且摸吓人個底
吳國暗中操作 點會係靠運氣

你都唔敢答我 打仗睇人數咁官渡赤壁點打？
咁點解徐晃唔直衝 要引蛇出洞？
三國志寫咗徐晃點贏，
如果人數多就贏仲使咩誘敵深入？
咁謀士有咩用？

合肥唔係商業城市代表打仗唔係為資源為錢？
就係話你片面， 望遠少少
你打完合肥係為咩呀？為咗北上呀嗎屌你咁大個人都仲唔化
咁打樊城係為咗一個無糧事入晒水嘅，開始有疫病樊城，當樊城係游泳池呀？
打樊城係為咗開路北伐呀嗎

引曹仁會出盡全部守兵去引？引到人地縮入城死守叫引？攻就攻啦仲引條毛咩

毛魔
關羽行開啦

你引一大段文但你不求甚解
仲話人數決定勝負
咁你就已經俾官渡同赤壁打撚咗兩巴掌啦

其實重點就係關羽對敗局有最大責任
一 人事管理失當
二 後防空虛
三 對吳外交關係惡化

全部都可以避免/補救

吳蜀其實都有共抗曹魏嘅大局觀
劉備多次出爾反爾 孫權都有忍讓
因為佢明白魏嘅威脅大於蜀呀嗎

打關羽之前咪提咗親囉
只係關羽唔領情 孫權先會反過黎配合曹軍
戰事一開始嘅時候
關羽順風順水
吳魏都未合作
關羽係可以唔去辱罵外交使者
佢係可以接受孫權提親架嗎
佢係可以修補外交關係架嗎
咁啫係後患問題係可以避免啦

孫權喺你隔離
你都同孫權鬧翻 然後仲全軍出擊中門大開
咁先導致呂蒙偷襲呀嗎
關羽唔輕舉妄動點會失荊州呀

徐晃傳 COPY就應該COPY哂佢

太祖復還，遣將軍徐商、呂建等詣晃，令曰：「須兵馬集至，乃俱前。」賊屯偃城。晃到，詭道作都塹，示欲截其後，賊燒屯走。晃得偃城，兩面連營，稍前，去賊圍三丈所。未攻，太祖前後遣殷署、朱蓋等凡十二營詣晃。賊圍頭有屯，又別屯四冢。晃揚聲當攻圍頭屯，而密攻四冢。羽見四冢欲壞，自將步騎五千出戰，晃擊之，退走，遂追陷與俱入圍，破之，或自投沔水死。

本身的確係冇寫明幾多人 現今都剩係知 徐晃自己本部 加徐商、呂建 人知幾多兵 再加殷署、朱蓋等凡十二營 放心 我唔會跟漢制一個營五千 因為呢個可能性好低 應該係另一個 古代一個營大約千人 可以自己去查 即係徐晃至少有一萬二千人 係最保守既估計 而關羽當時只能抽五千人出黎打 而關羽果五千已經係最後能動既兵力 估計其他全部都去圍樊城同守漢水 而如果真係論傳 應該詳細講埋人地講乜 分析係點

徐晃打算包抄關羽 關羽即燒屯走 徐晃得偃城後 兩面連營 步步進逼 之後徐晃圍五冢的確係聲東擊西

但我想問為何關羽棄偃城? 就係關羽已經無辦法再抽更多既兵出黎對付徐晃同守偃城 只能退番去五冢 據蜀記 當時關羽同徐晃交談 其實只係關羽拖延時間 所以先話徐晃用優勢軍力打走關羽 唉

至於遷都你都識講 係司馬懿提議既 但司馬懿再講埋可喻權所，令掎其後，則樊圍自解。即係話 曹操講遷都既時侯 先打算派使者去聯絡東吳 後面都唔多講

大哥 唉 我呢係運氣成份前面 已經講左 "重點在於糜芳係因為呂蒙一接收城池立馬重兵駐守孤立糜芳" 就係怕你睇唔到 你又屈9我咁冇得講

我唔係唔敢答你 "如果唔講人數咁點解曹操親征漢中 劉備唔用佢堆兵一口氣解決曹操 攻陷長安許都繼而得天下? "
我呢度已經答左你 係你唔敢答我?明唔明?
同埋 徐晃 唔係誘敵深入....大哥 佢係迫走關羽出偃城 再引埋果五千兵出黎殺 不過我下面講左既

阿大哥 我都講埋 合肥果個 不過係下面 廢事應

二十三年冬十月 曹仁征關羽攻侯音
二十四是歲 關羽北上
如果關羽係廿十三年冬已經全數出兵 曹仁又點樣抽時間打侯音 大哥 唉

我不求甚解...?
孫權同意左呂蒙既戰略 然後再與羽修好 我都係果句 本來我無意同你嘈呢個POINT 不過人地吳主傳寫埋落去 你都咁講 我仲可以講咩呢...?
關羽同孫權的確係漢朝侯爵 孫權當然可以同關羽提親 但前提係 要經過劉備 呢種外交禮儀好正常吧 關羽若然接受先係有問題

權尤以此言為當。及蒙代肅，初至陸口，外倍脩恩厚，與羽結好。

當然啦 我唔博你 唔係因為我自打兩巴 我提王翦六十萬圍項燕 你又唔講 我話劉備領七萬兵可以繼續打曹操 你又唔應 我都已經無迫你去答
正常情況論史 當然係人口兵力者勝 如果唔係諸葛亮五次北伐點解剩係得個冇人既武都陰平?

真係浪費時間 瘋狂斷章取義 我冇講既你又當係我講既 自己講完發覺講少左就話人睇片面

唔怪得上面條友話對牛彈琴 我回埋呢個就算

昆陽之戰 係劉秀用三萬多人一舉打敗新朝四十萬大軍 直接令新朝滅亡 唔洗決定中原形勢啦 贏左啦 劉秀用三年時間統一天下

沙苑之戰 宇文泰一萬人打敗高歡二十萬兵萬 俘1/3兵馬
玉壁之戰 高歡強攻玉壁 呢幾戰都係確立東西魏既河東河西勢力範圍

其他都廢事講

三國戰役論影響 其實唔算好大 多數的確係比電視遊戲所誇大

而古代的確係人口多就係贏 當年曹魏出十八萬大軍滅蜀 司馬昭再駐十萬大軍於長安 當然 決勝在於鄧艾 但係漢中已失 就算無鄧艾 蜀地亦難以支持
唉 係古代 人口就係經濟同兵力既來源 曹操係漢中 淮南瘋狂搶人 得百萬人口冀州都話我大州 你都可以話謀士最重要 我當然冇話文臣武將唔重要 但若然拎幾場大戰就否定人口影響 咁我都冇野好講

大哥 其實呢你講幾多 我大多都有回應 但我講幾多 你都大多避而不談 不過算吧 無乜所謂 你鍾意既可以繼續講落去 不過我對情緒勒索者 就無咩再想討論 呢度論史既係討論 唔係斷章取義 更唔係發癲

關老二 拜你有春用咩！啲細立野隊我
烏鴉就醒喇

當時孫劉外交係死局
除非劉備唔要荊州
不過呢樣野係冇可能
孫權打荊州都勢在必行係睇幾時姐
根本就唔可能係關羽嘅責任
同盟都係沙紙姐
有利益衝突背棄都好正常

其實呢個TOPIC講到爛 講五胡十六國可能仲有趣過講呢個

義咩呀義？
唔怪得你成世都做人老二啦
我知你衰咩啦，你衰笨實
做大0既唔係咁樣諗野既，關老二

你連續出5段 得1段係敢正面quote回應
笑撚死
多字就贏？Copybook比賽定三國reference大賽？

問題係你自相矛盾
你話打仗睇人數
我第三次問你 官渡、赤壁之戰點解釋戰果
你好鍾意引文，呢兩場戰役你唔敢引文反駁
因為你理虧呀嗎

上面你又故意戴頭盔，唔夠講就話
孫權關羽關係不在討論範圍
叫我同上面啲人嘈

孫關兩者都係荊州爭奪戰嘅持份者
咁都唔關事？咪玩喇
你唔敢答就深潛算數啦

連爆5段好撚威喎

首先你照字面讀書，不求甚解，
唔思考前因後果，咁你背晒成本三國志都無用
戰爭係好撚長遠嘅行動
一場仗打幾年係好平常 計劃一定要周詳
關羽要打樊城係為座水浸嘅城？
講長遠目的呀屌你
俾啲大局觀得唔得呀

上面又問你打仗為咩
我講完我嘅觀點
你根本都駁唔到

我有加以說明你就無，
你Copy and Paste之後爆一大段文就投訴人
話人屈你 但你唔建立自己嘅論點
離晒題

頭一兩次回覆你都仲正常
之後你愈講愈亂
吹到曹操話遷都係要傳暗示俾千里之外嘅孫權
你老母都知跟本都唔可能
你跟本鳩噏
真係司馬懿都R爆頭

我亦說明咗關羽對失荊州嘅責任
佢係荊州負責人唔係佢負責，邊個負責呀？
上面都講咗佢有咩做錯咗
人事管理、外交關係、兵力調動各方面
導致孫權嘅行動
而佢嘅錯失係可以避免/補救嘅

當然俾人講到駁唔到咪無趣囉

病

子午谷
郭嘉不死
孫策不死
關羽北伐可行性
十年前既高登已經講到爛

就算有人肯特登開post傾下其他朝代
都冇乜人回應
唯一例外係明朝
但連登仔都仲停留喺“毛袁恩仇記”呢個topic

唉

唔係我唔敢引文駁 大佬我同個世界唔係圍住你轉 我直頭講埋沙苑之戰昆陽之戰 點樣唔反駁...?我甚至好支持 打後我只係講左秦滅楚之戰 點解戰國四大名將王翦要用六十萬大軍攻楚 我無你咁勁 冇數過講左幾多次 我只係想帶出 拎幾場戰役黎否定冷兵器時代人口重要性 咁我可以同你講咩?

同埋大哥 遷都傳言比孫權聽之說 我自己都話史書冇咁講 只係我推斷 我一早表明你又針住 咁我可以講咩?至於關羽同孫權 上面成段文講左 孫權係聽完呂蒙計策後 再討好關羽 論史唔引史 咁論咩?

至於關羽打樊城你同我講周詳計劃 大局觀 首先 都係果句 關羽拎上去既兵估算只有三萬 當時就算徐晃再敗 曹操既兵馬已經回到洛陽附近 當時關羽只係拎到五千兵去頂徐晃 仲要已經打左成年杖 仲點去擋曹操至少五萬以上既大軍?佢自己點會唔知佢自己果隊係偏師?佢之所以仲攻上去就係因為打敗在于禁援軍先令佢突然膽大

大哥 係你自己講打仗為乜為物 我冇否定過 我好似開頭果句只係話孫權先圖荊州 至於合肥係消極既 孫權一見曹睿率大軍 打都唔打即走 又係史書自己講既 所以先話無論人口定陸軍 孫權都難以取得淮南 我只係講荊州重要性比合肥大 同拎合肥既困難之處所以孫權消極 同埋合肥係城塞 唔係為商業 你就搬左一大堆商業又好乜都好 黎話我冇大局觀 攻城係點之類等等 所以我先叫你睇番你段文

大哥 唉 你不如真係睇番上面堆文先 咁我講完論點 你又話冇 咁我可以講咩呢?我應左你 你視而不見 仲要話我冇應你 大哥 你係咪讀史讀到傻撚左?

其實果四點一早就有哂定案 每次都要重新講多次係會令人都癲
講其他朝代好處係 得幾個人應果D係識野學到野 起碼唔會見到有人話昆陽之戰果陣 比人話係鬥死傷多 赤壁官渡最傳奇果D睇到眼都突既野 開其他朝代 對少D白卡佬命都長幾年

李廣點配同白起 岳飛齊名

秦怡綠老婆？ 好似係

上面條千字文撚樣會支持

三國志講咩 秦、楚
屌你老母 識唔識分朝代呀
你背歷史有咩用 背完又唔撚明

最撚好笑其實係講徐晃100%勝率
我好想講
段熲都100%勝率
打羌兵八十餘戰全勝
咁係咪仲勁過對諸侯七十六戰，全勝六十四，其餘鈞解既吳起

阿哥 乜論史一定要用當代戰例?你講野真係令人意想不到
以多勝少 真係隨便講 孫權234年北伐合肥 曹睿一到打都唔打即走
壽春二叛 三叛甚至司馬昭用26萬大軍圍諸葛誕

你要雞蛋裡挑骨頭既 無妨 我用王翦同項燕只係因為項燕曾贏李信同蒙恬 但再遇王翦時說明一個道理 任你戰術再強 國力始終係一個影響因素
其實都可以套用係上面 不過呢個戰例比較經典

比人圍到發曬脾氣，笑死

所以果堆咩100%勝率 咩經典大戰 打機咩 我盡量都唔應 講番歷史算 即係其實唔介意佢有批評 歷史呢樣野寫得咁含糊 一定係唔同人有唔同睇法 但我真係 睇見佢果D回覆為嘈而嘈 真係嘔血 真心浪費時間

其實好地地承認係羅貫中同光榮引領三國潮流咪算
係要講咩戰役夠精彩，傳奇性，火攻典範，名將輩出
反駁都只係舉例話你知其實歷史上大把戰事/人物比漢末三國既人或事更精彩

你個論點唔成理由之餘
仲掉轉哂成件事既因果關係
明明就係因為演義/無雙/火鳳先多左人探究漢末三國
然後再加啲中二病既幻想，平反，穿鑿附會，使豎子成名
唔係邊得黎咁多所謂既「大戰」俾你講

有圍過